【一齊讀吓宋詞】尋尋覓覓，冷冷清清，悽悽慘慘戚戚——李清照

女清照，詩文尤有稱於時，嫁趙挺之之子明誠，自號易安居士。
——《宋史．李格非傳》

前言

各位巴絲打好，又係我黎同大家吹吓水
2017我已經講過五個主題
魏晉陶淵明嘅《桃花源記》
劉義慶《世說新語》中竹林七賢嘅風流
晚唐李商隱嘅「此情可待追憶，只是當時已惘然」
北宋蘇東坡嘅赤壁三部曲
南宋辛棄疾嘅「驀然回首，那人卻在，燈火闌珊處」
讀後不禁為古典文學嘅美而傾心

我地可以發現，講過嘅多位都係男人黎
咁到底女人去哂邊呢？
2018，我地一齊讀女人嘅作品啦！
清代楊文斌編咗本書叫《三李詞》
即係李白、李後主、李清照嘅詞作
李白、李後主係男人，李清照係女人
係男尊女卑，女人無得點見識世面嘅古代
只有極少嘅女人可以係中國文學史入面留名
李清照，可謂當中最知名、最耀眼嘅女性代表

透過講解李清照，講解佢嘅詞作
我地既可以知道點解中國文學重男輕女
又會發現李清照可以係咁嘅情況入面
都依然能夠史上留名嘅原因
連我地嘅教科書都仲有佢嘅：
尋尋覓覓，冷冷清清，悽悽慘慘戚戚。
只恐雙溪舴艋舟，載不動，許多愁。
真係大家隨口都背得出架！

好多人都知李清照最出名嘅係愛情詞
同趙明誠嘅幸福日子，好鬼浪漫
不過到底有幾幸福，又係咪真係咁完美？
李清照又為老公付出咗幾多？

係我地讀過嘅蘇東坡、辛棄疾入面
李清照係東坡死後，稼軒生前活躍
以獨特嘅女性角度見證北宋滅亡
佢嘅筆下，原來唔單止得兒女私情
原來仲有好多好多唔同作品
唔知各位又知幾多呢？

李清照嘅一生，真係多姿多彩
同時更係多災多難
童年、青年嘅李清照係點嘅？
佢嘅家庭又點樣培育佢？
結婚之後，老公無耐就死咗
佢又有冇另覓對象？
除咗寫詩寫詞寫文之外
李清照仲有咩其他興趣？
以上呢一切嘅疑問
我都會係之後一一解答

李清照係中國文學史少數嘅女性
讀佢嘅詞作，有女性主義成日講嘅「陰性」特質
比起好多男性文學家，更加有佢獨特嘅風格
希望透過李清照嘅作品，比大家睇見古典文學另一面
係男人主導世界之外，女性真實嘅情感思維
最後，希望唔會悶親大家啦！

2018年，雖然好似忙咗，但都唔會我開Post
巴絲打嘅支持，絕對有助我持續出文
一切發表嘅文章、分類、難易度
都可以因應興趣入去我地嘅Blog睇：

最好Like埋我地個Page啦：

歡迎大家正皮、留名，有助更新出文！
【古典文學】你不認識的陶淵明，永垂不朽的文學世界（已完）：

【古典文學】此情可待成追憶，只是當時已惘然——李商隱（已完）：

【宋詞趣談】小二，黎一碗東坡肉！！！(多圖餓撚勿入)（已完）：

【古典文學】驀然回首，那人卻在，燈火闌珊處——詞中之龍辛稼軒（已完）：

[古代思想入門（一）]黑暗儒家心法之荀子（已完）：

【先秦法家】由Walking dead開始，進入韓非子嘅革命思想（已完）：
【古典小說】竹林七賢係古代MK仔？用《世說新語》講比你知（已完）！

【藝術賞析】集狂人、詩人、情人於一身 —— 梵谷Van Gogh（現在進行式）：

【日本俳句】小丸子，HUNTER×HUNTER，人中之龍（待續）

【文學亂曰】點樣睇得明古典文學？詩詞散文有趣概念逐個講（待續）！

探長
好耐無見

農曆新年就黎
點都要出返個Post比大家睇
同親戚聚會無嘢做最好就係睇手機

盡量一頁一篇
大家得閒就幫推

最鍾意就係李清照，留名聽書

李清照
可能係香港人最熟嘅女詞人

留名支持
下次不如講吓元曲

巴打提議好好
我暫時計劃都係盡量講哂咁多文類
元曲絕對係不能錯過
加埋我地平時都少有機會接觸
等我之後諗諗點講

留名睇千古第一才女

馬致遠天淨沙秋思

談李清照，不可不談〈詞論〉

留名

探長出品，睇前一定like左先

Lm

留名啊

感謝絲打又黎捧場
〈詞論〉係李清照重要詞觀著作
能夠反映佢對詞作嘅理想價值
之後講詞時再提提

坐車終於有文睇

又要追憐燈了。。

探長

多謝巴打咁耐嘅支持
呢兩日都會出多幾篇

留名支持

終於有po講李清照，一直都好鐘意佢既詞有種柔性係入面

第一次見人咁翻譯個名

樓主快啲po文
不過李清照有啲情詩好傷心

怎一個，愁字了得！

才子佳人，至死不渝？
談李清照、趙明誠之戀

自古夫婦擅朋友之勝，從來未有如李易安與趙德甫者，佳人才子，千古絕唱。
——明代江之淮《古今女史》

引子

千古至今，愛情呢樣嘢仍然係人生重要課題
而我地今日已經係自由戀愛，比較多選擇
都仲有好多痴男怨女，為愛情苦惱
《孟子·滕文公下》：
「不待父母之命，媒妁之言，鑽穴隙相窺，踰牆相從，則父母國人皆賤之。」
係古代嘅婚嫁，愛情係受到許多限制
禮教、父母、社會身分等等嘅影響力都好大
要有美好婚姻，理想嘅兩性交流，真係無咩可能

但係，總係會有少數嘅例外
李清照、趙明誠之戀，就係好出名嘅例子
才子配佳人，型男加美女
李清照當時十八年華
趙明誠二十一歲，係太學生
兩位最初係聚會間偶遇
趙明誠已經為呢位文青美女傾心

《琅嬛記》：
趙明誠幼時，其父將為擇婦。明誠晝寢，夢誦一書，覺來惟記三句云：「言與司合，安上已脫，芝芙草拔。」已告其父。其父為解曰：「汝待得能文詞婦也。言與司合，是詞字；安上已脫，是女字；芝芙草拔是之夫二字，非謂汝為詞女之夫乎？」
才子佳人嘅故仔，總係比後世之人無數FF
趙明誠老豆覺得粒仔係時候要結婚
趙明誠就同老豆講：
我發咗個夢，記得三句句子
言與司合，安上已脫，芝芙草拔

老豆就幫佢解夢：
言司，詞
安唔要上面，女
芝芙除草，之夫
詞女之夫……
即係你會做有名詞人嘅老公！

如果呢件事係真嘅
我地有合理懷疑趙明誠係老作故仔
只係為咗暗示比老豆知
我已經鍾意咗當時已經幾有名嘅李清照！
咁事實佢嘅計謀係成功嘅

李趙結婚之後，過得好開心
趙明誠欣賞李清照，成日詩詞相和
加埋佢地兩個一樣鍾意金石美術
金石學，主要係研究青銅器及石器嘅文字
呢段兩人共同追求嘅興趣，甜蜜辛酸
可見於李清照亡夫之後寫下嘅〈金石錄後序〉：
每獲一書，即同共勘校，整集簽題。得書畫、彝鼎，亦摩玩舒捲，指摘疵病，夜盡一燭為率。故能紙札精緻，字畫完整，冠諸收書家。余性偶強記，每飯罷，坐歸來堂烹茶，指堆積書史，言某事在某書某卷第幾頁第幾行，以中否角勝負，為飲茶先後。中即舉杯大笑，至茶傾覆懷中，反不得飲而起。甘心老是鄉矣，故雖處憂患困窮，而志不屈。

李清照思念趙明誠遠遊，寄送此詞：
東籬把酒黃昏後，有暗香盈袖。莫道不消魂，簾卷西風，人比黃花瘦。
趙明誠一時性起，填詞五十闕相和
加埋李清照呢首，比朋友睇
朋友就話：
有三句絕佳：莫道不消魂，簾卷西風，人比黃花瘦。
呢種兩人之間嘅文學遊戲，確係令人傾慕

幸福唔係必然，我地比較少聽到後面嘅故仔
趙明誠因母喪南下，後任江寧知府
李清照就留係青州整理貴重嘅金石文物
點知呢個時候青州兵變
幾經辛苦先落去見到趙明誠

不過趙明誠當時做緊大官
老婆唔係身邊，加埋無生仔女
光明正大又納妾又出去玩
兩人嘅感情，的確已經無以前咁單純美好
年老而色衰，混雜咗好多現實因素
而當中又發生一件令李清照失望嘅事

趙明誠收到風有人要叛亂
趙明誠作為地方知府竟然唔打算應對
決定直接係當晚走佬
置全城百姓安危而不顧，連李清照都係城內
好在當時其他手下自己搞掂件事
唔係李清照都唔知會唔會性命危險
朝廷知道呢件事，即刻罷咗佢嘅官位

李清照咁有才學，又咁獨立自主
好難唔對趙明誠呢種行為失望
生當做人傑，死亦為鬼雄。
至今思項羽，不肯過江東。
李清照後黎經烏江，有感項羽之死
寫下一首隱含對時政對老公有諷刺嘅詩作
做男人做到懦夫咁，好易比人睇唔起架！
無耐趙明誠忽然病重離世

才子佳人，往往要面對現實嘅考驗
李清照，年老而色衰
趙明誠，做出懦弱嘅決定
但呢一切，似乎都無法改變李清照嘅深情
即使趙明誠再錯，依然係佢嘅愛人
呢一點，亦可見於亡夫後嘅文字
未必全是才子佳人嘅理想愛情
但李清照確實係有至死不渝嘅之情
至於亡夫再婚嘅事，我地留待日後再談

李清照再婚又係個悲劇嚟

如果連燈有書簽功能就好了

女性寫作，本身同男性好大分別
近代女性主義不斷講「陰性書寫」
正係講緊女性藝術家嘅特質

笑左😂😂😂

探長出文，必屬佳品

探長慢慢出
等我新年有文睇

好大原因係……
李清照中後期都幾多傷心事
下篇會講埋生平，再入佢嘅詞作

小心班feminists話你性別歧視

難得有人講李清照
留名

李清照真係好正
一首武陵春已經夠j
風住塵香花已盡,日晚倦梳頭。 物是人非事事休,欲語淚先流。
聞說雙溪春尚好,也擬泛清舟。 只恐雙溪舴艋舟,載不動、許多愁。

下篇會提及呢件事
好見得出佢獨立自主嘅一面

最近睇完青樓王者柳永既作品

《金石錄》又是非常重要，〈金石錄後序〉更是千古名篇，訴盡對趙氏之衷情

lm

唯有飲者留其名

探長早晨

言與司合，安上已脫，芝芙草拔

老豆就幫佢解夢：
言司，詞
安唔要上面，女
芝芙除草，之夫
詞女之夫……
即係你會做有名詞人嘅老公！

我無乜讀過書 但好奇想問 宋代啲文字同我地而家一樣嘅咩

佢地兩個成日用文字調情，真係出口成文

不過如果佢老公唔走佬可能條命仔就係咁先

我好似講過希望樓主講埋李清照，真係中左

同埋佢係咪典型嘅婉約派人物？

宋朝時都已經係近代漢語，況且千幾年嚟文字都無大改變，除咗簡體字之外。

罕見的例外，李清照人生的三個階段

自少年便有詩名，才力華贍，逼近前輩，在士大夫中已不多得，若本朝婦人，當推詞釆第一。
——宋代王灼《碧雞漫志》

正文第一篇

沒有任何人可以活係歷史、社會之外
外在嘅時代條件，內在嘅才情性格
兩者係一個互動、辯證嘅動態過程入面
成就我們每一個人嘅存在

李清照咁出名，生平研究當然唔少
舊說將李清照分為兩個階段
但隨學界研究愈多，發現李清照更豐富嘅面向
所以提出婚前、婚後至南渡、南渡之後
每個唔同嘅人生階段，都有唔同嘅創作內容
我地不妨先了解佢大概嘅人生經歷

一、婚前：知書識禮嘅女性教育

世道既降，教典非古，男子之志四方，猶可隆師親友以為善；女子生長環堵之中，能著美行垂於汗青，豈易得哉。

如果用女性主義嘅講法
中國古代係明顯嘅父權社會，重男輕女
好多女仔，根本無機會有好嘅發展
正因如此，往往係男人留名青史
女人只係男人嘅物化附屬物咋！

相對好多人，李清照好好彩
父親李格非，為蘇門「後四學士」之一
即係蘇東坡好欣賞嘅後輩，有得做吓官咁
知識水平高，李清照有好好嘅家庭教育
令佢天生嘅才學，可以有所發揮

呢個時期，少女情懷總是詩
李清照已經開始寫出唔少好詞
更值得關注嘅係，佢受到父親影響好大
因為父親而關注朝野政治
更寫下詩句表達自己嘅政治睇法
李清照除咗愛情，佢對現實嘅關注都好多

二、婚後至南渡：家族、家庭的維繫

除咗愛情，家庭係更大嘅概念
李格非同東坡一齊被列為「元祐奸黨」
而趙明誠老豆趙挺之，反而係新黨嘅重要官員
李清照曾經夾係兩者之間，好難做人

不過宋代嘅黨爭起伏好大
後黎連趙挺之都罷官病死咗
李趙二人住係山東幾十年，好幸福
寫詩詞、治金石、著《詞論》
我地係引子已經點出咗
李清照、趙明誠愛情未必真係咁完滿
之後嘅故仔，大體已經係引子講過

呢到必須一提，李清照受時代影響
雖然好有主見、才學，但仍以家庭為最高價值
婚後即以趙明誠為生活重心
已經由少女嘅個人世界，轉入現實家庭嘅生活

三、南渡之後：介入現實的自主

趙明誠死後，李清照得返自己一個
同時，佢又身懷好多貴重嘅文物
唔少人當時都想謀取佢亡夫留低嘅寶貝
終於防不勝防，比人偷咗其中五箱
好多好多文物都散失哂啦

李清照單身女子，無助傷心咁病咗
當時有位叫張汝舟嘅男人
用言語欺騙李清照，同佢結婚
但係李清照已經無咩財物
張汝舟對佢拳打腳踢，想佢交出黎

好彩李清照好醒目
知道佢係靠謊報舉數取得官職
於是就去告發自己老公
成功靠女性自主嘅力量解決苦難
因為呢件事，李清照自己都坐咗九日監
當時告自己親人都係有罪架！
好彩李清照有親人做官救咗佢咋
可想而知，佢要離開呢個男人嘅決心好大

李清照的壽限考察，在她年屆甚至年逾古稀時，仍有某種行跡線索可尋，而從現存作品來看，在她六十歲前後彷彿已經擱筆。可以斷言的是，李清照的過早擱筆，絕不是因為「江郎才盡」，相反，在其晚年，不但「神明未衰落」，而且依然精神健旺，欲以其學傳授後人。她的擱筆，如同其謝絕「香車寶馬」達官貴人的召邀，甘願躲到「簾兒底下聽人笑語」，也就是用孤獨和沉默來表示對現實的不滿和抵觸，亦可見其「涅而不緇」的品格！她最終是抱着如同宗澤大呼「過河者三」的復國心願和傾聽着「傷心枕上三更雨」的「北人」思鄉情懷，約於七十三四歲時，在杭州離開人世。

除咗懷念趙明誠嘅詞作
李清照都好關注朝野之事
對主和派嘅人無咩好感
加上懷念北方故土，以沈默抗議
李清照嘅一生，女性嘅自主
加埋寫出無數傑出嘅文學作品
真係可謂中國古伐一個罕見嘅例外！

今日到第四頁就再出一篇

尊重女性，支持女性
大家讀完李清照可以對照現代

我直覺佢係

小篆係秦始皇統一天下通用
隸書係漢代取代小篆
楷書則盛行於隨唐
楷書，同今日我地寫嘅幾乎一樣
李清照宋代人，當時睇字同我地一樣
呢樣係中國文字嘅特色
相對比其他地方確實好源遠流長

Push

清照BB神作之一
我當年中學初讀時都好震撼
而家再讀，更能感受佢嘅悲情

李清照確係比較貼近「婉約」
亦有唔少人認為佢係「婉約」嘅代表人物
不過我地必須知道
到明代先有「豪放」、「婉約」嘅明確區分

李清照對詞嘅理解，講「詞，別是一家」
詩同詞係好唔同架，尤其係音樂性
因為咁，佢對東坡寫詞唔理音樂係有所批評
同時對「婉約」流派嘅詞人，比較欣賞
不過李清照嘅作品，唔單係「婉約」可以概括得哂
只可以話係其中一個重要嘅特色

推到第四頁

德尼思化既然係文青平台
緊係要開返個medium ac先得啦！

但多個平台，唔代表同原本blog一樣
呢邊會翻譯做華文，比粵文外嘅文友都有得睇

歡迎大家得閒入去拍手支持
會慢慢一篇一篇文出返，不妨重溫

之前睇書有睇過哩段，羡煞旁人

李清照好欣賞柳永詞

幾時第四頁？

快手推到第4頁

第四頁未？

李清照份人都幾串下，睇下佢篇<詞論>，當年既文學批評，將北宋全部詞人都踩一次

"至晏元獻、歐陽永叔、蘇子瞻，學際天人，作為小歌詞，直如酌蠡水於大海，然皆句讀不葺之詩爾，又往往不協音律者。何耶？蓋詩文分平側，而歌詞分五音，又分五聲，又分六律，又分清濁輕重。

王介甫、曾子固，文章似西漢，若作一小歌詞，則人必絕倒，不可讀也。

乃知別是一家，知之者少。後晏叔原、賀方回、秦少游、黃魯直出，始能知之。又晏苦無鋪敘；賀苦少典重；秦則專主情致，而少故實，譬如貧家美女，雖極妍麗豐逸，而終乏富貴態；黃即尚故實，而多疵病，譬如良玉有瑕，價自減半矣。

今日出咗去
一返到屋企會出文

自信啫
何況佢某程度上都自打嘴巴

串東坡好正

推

"然皆句讀不葺之詩爾，又往往不協音律者。"
其實現代仲有冇人識宋詞個詞牌既音律
真係想知下蘇東坡詞有幾唔岩音

一般都推唔返，其實詞嘅曲譜喺元明已經消失哂
但
1,可以借助姜夔嘅自度曲詞譜去考究大致上嘅情況，至少可以知道佢自己嘅詞先
2,因為好似周邦彥、吳文英重詞律，所以後世會參考佢地嘅詞作去推敲當時嘅高低抑揚、四聲變化、用韻等等

少女情懷：真實的女性形象
試讀李清照點絳唇(蹴罷秋千)

宋明之際，禮教的勢力無遠弗屆，漢人的女子，裹著小小的腳，蹭蹬在深深閨閣裡，似乎只有春天的鞦韆遊戲，可以把她們盪到半空中，讓她們的目光越過自家修築的銅牆鐵壁，而望向遠方。
——張曉風〈鞦韆上的女子〉

正文第二篇

點絳唇

蹴罷秋千，起來慵整纖纖手。露濃花瘦，薄汗輕衣透。

見客入來，襪剗刬金釵溜。和羞走。倚門回首，卻把青梅嗅。

中國文學史嘅典雅之作，絕大多數都係男人手筆
詩歌如此，詞作亦係如此
我地會發現一個有趣嘅現象，代擬
大部份寫女性閨怨嘅詞作，都係男性嘅想像
好似東坡、辛棄疾呢種比人話豪放嘅詞人
都有大量呢種類型嘅詞作，更唔好講其他詞家

近年女性主義大行其道
亦成日用作文學研究嘅進路之一
當中最常講嘅理論，係男性嘅「凝視」
女性只係男性想像嘅產物，被目光而「物化」嘅存在
要呈現真正女性嘅形象，首先要擺脫父權
再由獨立嘅女性，書寫自己嘅故事

用呢種現當代嘅主義去睇中國古典文學
當然唔可以完全符合啦
好似李清照就無真正咁反抗父權
但李清照嘅作品，卻比起男詞人嘅FF
更具女性真正形象嘅呈現，更加動人
此亦為我地睇李清照作品嘅重要價值之一

蹴罷秋千，起來慵整纖纖手。露濃花瘦，薄汗輕衣透。

蹴（粵音促）：踩

此詞寫於李清照婚前時期
亦係佢早期其中一首嘅代表作
李清照活係深閨，對人生充滿期望
自己嘅青春，自己嘅未來
呢一切一切都繫於中國少女最重要嘅婚嫁

只是一瞥，在鞦韆盪髙去的那剎，世界便迎面而來。也許視線只不過以兩公里為半徑，向四而八方擴充了—點點，然而那一點是多麼令人難忘啊！人類的視野不就是那樣一點點地拓寬嗎？
張曉風寫過一篇出色嘅散文
講古典文學入面，秋千都係女性專用嘅玩具
由封閉嘅內界，至開放嘅外界
好能夠表達古代少女對人生嘅渴求

「蹴罷秋千，起來慵整纖纖手」
少女清照，正係對充滿人生好奇嘅時刻
玩完秋千整理自己對素白嘅玉手
「露濃花瘦，薄汗輕衣透」
露水沾花，少女嘅汗沾濕羅衣
以「瘦」形容花，暗喻自己嘅形象
頗有「等到連花兒都掉下來」嘅感受

見客入來，襪剗刬金釵溜。和羞走。倚門回首，卻把青梅嗅。

襪剗（粵音產）：剩係著住襪

少女清照係玩完秋千果陣
突然見到有客人入黎
佢自己連鞋都未著
金釵都滑咗落地，頭髮好亂
少女意識到自己太唔閨秀啦！
都唔理自己對鞋同金釵
即刻怕怕羞羞咁走開，臉都紅哂

我地可以想像，呢位客人
好有可能唔係普通人黎
清照已經到古代少女出嫁年齡
首先呢位客人係男人，先會咁怕羞
其次可能係其中一位有可能結婚嘅少年才俊
清照先會咁突出咁意識到儀表嘅重要

「倚門回首，卻把青梅嗅」
呢兩句係全詞畫龍點睛嘅地方
清照明明好怕羞咁走咗出去
但佢呢，又想偷睇偷聽呢位客人嘅言行舉止
於是就「倚門回首」，又唔方便入去

「卻把青梅嗅」，係一個好得意嘅動作意象
你可以想像一位怕羞嘅少女
內心明明好關注客廳發生嘅事
但又要扮哂嘢，搵個藉口停係門口附近
一邊聞樹上青梅嘅味道
一邊留意客人嘅言行舉止
心如鹿撞，少女嬌羞之態盡現

李清照好鍾意唐代詩人韓偓
呢首詞，係同呢位詩人〈偶見〉一詩相映照
鞦韆打困解羅裙，指點醍醐索一尊。
見客入來和笑走，手搓梅子映中門。
「笑」與「羞」字之差
可觀男性與女性，分別大矣

叫支那蝗虫試用普通話讀下

留名 唔講咁多 仲慢慢睇緊辛棄疾

詞論提出詞同音律的關係，始終係一個重要論述

好想溝李清照

你冇咁上下才學，就算得到佢個人，好大幾會好似佢第二任老公咁比佢玩殘

最美好嘅時光
李清照晚年嘅敘述
總係帶有追憶嘅悲情

其實都叫有讚有彈
睇得出李清照比較欣賞秦少遊
佢地風格比較接近

訓前一推

前面有些許似褒實貶，比如話蘇軾嗰班人學問高，但其實大而無用，根本用唔返落詞入面
詞律較詩律嚴，所以知之者少
後面算係有褒有貶，風格相近，理念相近。

李清照 留名
d配圖

一種相思 兩處閒愁 才下眉頭 卻上心頭

睇完，加速！！！

好詞

好似就快又第五頁

依樣好緊要

出文未

簡介基本古典文學概念：惜春
兼讀李清照如夢令（昨夜雨疏風驟）

昨夜三更雨，臨明一陣寒。海棠花在否？側臥捲簾看。
——唐代韓偓〈懶起〉

正文第三篇

古人常云：傷春悲秋
春天常喻美好嘅年華、事物
秋天則為萬物凋零嘅悲景
古典文學常見「情境連類」
春天嘅美好，連接其他類似嘅事物

張炎词曰：
東風且伴蔷薇住，到蔷薇、春已堪憐。
杜甫詩云：
一片花飛减卻春，風飄萬點正愁人。
惜春，可以上連家國天下之春
美好事物實在太多
又同春天一樣注定易逝

不過，古人眼見春天離去
最常係會諗到自己已經老啦
都會寫出致我們一去不返青春之作
真係古今如一，傷春惜春呀！

如夢令
昨夜雨疏風驟，濃睡不消殘酒。試問捲簾人，卻道海棠依舊。知否？知否？應是綠肥紅瘦。

呢首詞是小令，無分上下片
推斷為李清照婚前之作
我地可以想像，少女未嫁
待於深閨，又因暮春之時
自然會有種對青春逝去嘅感受

少女昨晚雨中飲酒
呢種時刻真係特別有feel
唔覺意隊多兩杯，訓醒都仲有醉意
「雨疏風驟」為一悲景
可想而知，外界必是滿目瘡痍

因此，詞人問侍女
你捲開門簾之後，望到咩景況？
點知侍女唔知係咪隨口答佢
哦出面好平靜，連朵海棠花都好靚

「知否？知否？應是綠肥紅瘦。」
李清照少女嘅心，主宰咗現象界嘅一切
任何事物係少女面前，都係具有想像嘅真
因此詞人否定咗真係有望出去嘅侍女
呢種少女嘅心，真係好值得細味呀！

李清照係另一首詞寫：
長記海棠開後，正傷春時節
知唔知？外面嘅海棠花
係呢個暮春時分，又經風吹雨打
應該係一如我醉酒未醒嘅青春
「綠肥紅瘦」，花瓣散落，只剩葉子

呢首詞歷來最受人讚賞係「綠肥紅瘦」
胡仔：此語甚新
王士禎：人工天巧，可稱绝唱
文學貴新，李清照唔直接講凋零
而係側筆咁描寫綠多紅少嘅狀態
我地必須要通過想像先能夠體會當中嘅意味
經過呢一重功夫，更能感受凋零嘅具體呈現

由「雨疏風驟」嘅外在景況
至少女主觀嘅「綠肥紅瘦」
中間「濃睡不消殘酒」連繫兩者關係
一切都係源自醉酒未醒嘅暮春悲嘆
惜春，惜花，其實都係惜年華逝去
呢種心情，應該係普天之下少女都有過嘅感觸掛？

今日凍到痴線
大家記得著多件衫再睇文

賣廣告
記得開返個AC FOLLOW啦
淵明拜年時：溫柔敦厚之詩 ( EP . 4)
近日接近農曆新年，又到了跟親戚朋友一聚的時候，今次特別介紹陶淵明家族親情的四言古詩。

正

探長咁勁，不如出書啦

一直都等緊
唔知真係出會出邊個文人呢

留名學野

有才華嘅女人先係最正~

每張圖都嘔心嚦血
可能係我嘅劣根性

到時出書啲圖會唔會放埋落去

其實要睇作者嘅創作觀
有詞人如東坡，側重「書面文本」，純粹想比人睇文字，唔需要唱
（呢方面到咗今日已經無所謂，幾乎都失傳哂）
有詞人本身識音律，自然會關注埋「演唱文本」
如果可以聽到點唱，一定又係另一番享受

個情況可以諗係粵曲，如果有人寫得好「書面文本」，但唔合樂，仲係咪粵曲呢？
呢條開放題黎，大家可以自己諗諗

歡迎巴打又黎！
記得巴打係長期讀者，感謝

歡迎十二指腸巴打又黎！
今次李清照會出比較多篇
相信夠大家睇一段時間

Hi

補充：段金石錄後序其實就係後來納蘭容若詞中「賭書消得潑茶香」既典故來源

好鍾意李清照 去濟南個陣有去佢個紀念公園 但冇乜野睇

中國都是假的

念念不忘，必有迴響
多謝各位有心人支持先

好似會侵犯版權

第六頁？

感謝你就真！

講得好好

文青平台

多謝絲打補充
後序會之後不斷再講
實在太重要啦！

一陣出

探長都有J圖

閨閣脂粉之外，別有豪情逸興
共讀李清照怨王孫(湖上風來波浩渺)

易安倜儻，有丈夫氣，乃閨閣中之蘇、辛，非秦、柳也。
——清代沈曾植《菌閣瑣談》

正文第四篇

怨王孫

湖上風來波浩渺。秋已暮、紅稀香少。水光山色與人親，說不盡、無窮好。

蓮子已成荷葉老。青露洗、萍花汀草。眠沙鷗鷺不回頭，似也恨、人歸早。

傷春之後，我地黎睇悲秋之作
李清照相比傳統女性嘅生活相對開放
除咗少女惜春之情，亦有記遊嘅詞
大體而言，文學家嘅題材愈廣
所能呈現嘅文學作品風格，也會更多元

記遊之作，多數見於男性作家
呢點相信大家都估到，同生活經驗有關
男人係要出去見識世面，遊山玩水
咁女人，就要留係屋企照顧家庭
因此，我地好少見到女性嘅記遊之作

李清照嘅家庭，李清照嘅自主
令佢比較多機會有得出去玩
佢有咁嘅生活經驗，先寫得出咁嘅作品
呢種當時幾乎只有男人先寫嘅題材
所以咪有人話佢有「有丈夫氣」
父權咁話，做到好似男人咁好勁架啦！

湖上風來波浩渺。秋已暮、紅稀香少。水光山色與人親，說不盡、無窮好。

少女秋天遊湖，風掠波起
滿目花殘，再無撲鼻而黎嘅香氣
但呢邊特別嘅係，詞人並無順景而悲
而係一反常態，好有遊興

李清照話：「水光山色與人親」
景隨心造，主觀嘅心可以改變外在嘅景
眼前景物之悲樂，全在一心嘅態度
我地可以想像，少女難得出遊
玩得好開心，好盡情，先會話：
秋天嘅美景真係千言萬語都講唔盡啊！

閱讀古典詩詞，記住八個字：
景不孤生，因情而出
唔好以為作品寫景，就真係單純係景
文學家係萬千景物，選取一景一物
無論有意無意，我地都可以諗諗背後嘅意義

蓮子已成荷葉老。青露洗、萍花汀草。眠沙鷗鷺不回頭，似也恨、人歸早。

蓮子已經長成，荷葉老去
空間反映時間嘅流逝，更加具體
露水沾粘係水邊花草，下連詞人嘅離去
因為要返去啦，先會貼近返岸邊景物

「眠沙」二字，形容「鷗鷺」
即係話佢地訓哂係沙灘到休息嘅姿勢
「不回頭」之見，正因清照不捨回頭
如果唔係詞人又點知佢地無望佢？

最後先會好豪邁咁講：
「似也恨、人歸早」
主觀嘅心，係中國直觀式嘅代入
莊子曰：「鯈魚出遊從容，是魚之樂也。」惠子曰：「子非魚，安知魚之樂？」莊子曰：「子非我，安知我不知魚之樂？」
合理與否，並唔係最重要嘅關鍵
直觀，講求係個人直接對大千世界嘅觀照
即係以情入情，文學家嘅心遠大於客觀事實

「鷗鷺」唔轉頭，係因為佢地恨
恨我呢位美少女，咁快就要離開佢地！
呢種對秋景嘅不捨，豪邁嘅「悲秋」
一反傷春悲秋嘅文人常態
的確唔係當時女性可以寫得出嘅句子
係早期嘅清照詞作，已經隱含佢嘅與別不同

好同意探長講嘅 景不孤生，因情而出

探長終於寫易安居士了

呢首係咪直接可以總結成：
春逝--->象徵青春易逝？？
惜春--->象徵思念青春年華？

食飯一口氣追到最新

需要慢讀先能夠品味

有冇人會去台北書展？

如果將呢首詞約化、歸納
的確可以咁樣講
不過呢種唔係文學嘅讀法
細味字句、章法嘅美，先係「讀過」
呢點相信巴打都知
而且點樣理解清照少女嘅心都好重要
不過考試通常都係變做約化

係時候要寫新文⋯⋯
睇怕今日實推到下一頁

收到！
呢個可以幫助我地進入，淺層、中層、深層一路理解落去

星期日出多篇啦探長

Pish

一首一文
絕不食言

探長鍾意玩腳乎

咁冇得唔推啦

率真自然：青春最美麗的景緻
讀李清照如夢令(常記溪亭日暮)

昔人論詩詞，有景語、情語之別，不知一切景語皆情語也。
——王國維

正文第五篇

如夢令

常記溪亭日暮，沉醉不知歸路。興盡晚回舟，誤入藕花深處。爭渡，爭渡，驚起一灘鷗鷺。

自然景色嘅存在，係需要我地抬頭發現
天上嘅繁星，邊顆先係你最亮眼的星？
忙碌之後，有冇試過望過令你無限好嘅夕陽？
相信你人生入面，一定有某個好靚嘅片刻

李清照選擇將呢個片刻，凝結成詞
「常記」二字，深刻咁揭示：
片刻美麗嘅景色，會刻印係我地記憶
就好似一首只係屬於我地嘅詩咁
隨時可以透過回憶，不斷回到現場

常常憶記，溪亭日暮泛舟時
景色令人「沉醉」，故「不知歸路」
我地不妨問：係咪真係唔知？
定係只為留係呢到更耐
而生出嘅不捨之句？
其他路都尚可記，唯有「歸路」不知

「興盡晚回舟，誤入藕花深處」
愈留愈耐，終於到「興盡」之時
已經天色昏暗，快活不知時日過
船舟回程，竟然行錯入藕花深處
正係上連「不知歸路」，互相呼應

「誤入」二字，最堪玩味
放係我地嘅人生，行錯有時令人傷心
但有時行錯路，偏偏令我地見到更多
因為日日我地都行同一條路，睇一樣嘅嘢
「誤入」，正係揭示新嘅可能
可能係一片「藕花」美景

「爭渡，爭渡，驚起一灘鷗鷺」
爭，解作怎樣、怎麼
詞人係到問：
要點樣，點樣先出得返去呢？
我地必須想像呢個動作嘅情境
少女置身小舟，小舟圍繞眾花
日暮斜光，花香撲鼻沉醉
歸路迷失係靚景靚花之中

一再詢問，一再尋覓
其實絕無半點焦急
萬籟俱寂之際，驚起鷗鷺
沿住清照之眼，我地見到眾鳥高飛
眾鳥高飛，又俯瞰詞人小舟
少女、小舟、群花、日暮
正係最美麗的青春景緻

夜空中最亮的星
我都好鐘意呢首歌

好正
之前已經想睇陶淵明同蘇軾
但真係太忙睇唔切

新手留名

探長會唔會講下饒宗頤?

「這句話是有些人在挖苦香港，但香港是不是真的沙漠，這個文化的意義也很廣大，是不是？沒有文化，哪裡有今天的香港，這麼燦爛的香港？」

「因為我覺得荷花代表純潔、高尚，所以只有荷花可以對香港，也希望香港向上，向純潔的方面。」

附：新詩一首
——安哥窟哀歌 饒宗頤

一隻喝醉的船
正朝向著帝門島駛去，
那裏據說是巴比倫洪水時代
沈淪不去所剩下來的陸地。
好像蜻蜓圍聚在舢板上，
流浪者在偷生的罅隙裏
找到瞬息的恬靜。
帶著苦笑地各個人拿起筷子
去度量他們剛嘗過的辛酸。
他們喘息才定。
面對著蒼白的旻天，
不敢向司羅盤的舵手
叩問他未來不可思議的命運。
月影沈沒在昏瞶無明的大海，
烏雲吹來片片黑暗，
在做他「尚寐無吪」的噩夢。
周遭像差點把人煮熟了的蒸籠，
拖著一條渺無際的如火長流，
一躺下便入睡了。

在無限與有限之間，
在羯磨與達摩之間，
在呼籲與緘默之間，
在騷動與寧靜之間
在頌讚與詛咒之間，
生命只是一團
焚燒而無止境的焦炭，
軀體只是一襲
破舊有待於拋棄的爛衣。
拖著辮子的藤蔓代表神像
托著不計年月的鬍子。
正擁抱古廟的門扉死纏不放，

為無情的歲月
注射了一點「歷史心靈」的慰藉，
門外的翁仲殘骸在樹陰下
尚鏤刻著古代戰爭的恐怖，
掛在荊棘上未乾的露珠，
誰人能夠證明，
它是前朝宮女的淚痕。

離枯旱愈近的灌溉愈難，
對爭鬥愈強的塵劫愈甚；
去現代愈接近的，
其摧毀愈易，
執權柄愈堅牢的，
其崩潰愈快。
天已被割裂而織成
九宮格式的網羅，
心已不能更吐出
「乾糞橛」式的話句。
溼婆的監視下無法阻止
甃壁上細菌的蔓延。
可憐的朝聖者，
捧著理想的骷髏，
活像被牽著鼻子的駱駝，
他們以億兆人的血肉，
換得一句阿門（amen），
一堆泥土。

平生不寫新詩，行篋只有這一首。林真曾為錄出刊布。茲附於卷末，聊備一格云。

呢篇介紹得比較詳細
大家有興趣可睇

「萬古不磨意，中流自在心。」饒宗頤常借自己寫的這句詩明志。「不磨」即不朽；「中流」指在水中央，自在而獨立。世事消長變幻，但他的世界裡只有學問和藝術，以前如此，現在也如此。

饒宗頤之前比人剷到話欺師滅祖

然後學書法嘅話佢唔精書法，學小學嘅話佢唔精小學

但佢確實有料嘅，只係某啲後學好努力為佢構建一副前無古人嘅形象，而李焯芬利用佢開個唔知咩館，又出啲九唔搭八嘅書。

。

探長如何看饒公

逃跑計劃

哪裡是你的擁抱

最鍾意見到你地講呢句
希望你會鍾意
歡迎一齊黎做吓文青

其實我都有睇下書
但係文筆差

除左文學會唔會講下其他歷史人物? 我想聽人講諸葛亮

學術本來就係「應該」不斷前進
學界大佬被人插本來係天經地義嘅事
（學術嘅插，唔等同人格嘅插）
前輩學者，係資源、機遇俱欠情況研究
展開比今人九成專家都廣大嘅視野
呢點係非常值得敬佩、推崇

饒老仲有一個特色
真係走純學術，無咩其他事
如果講學術嘅專一、獨立
應該係果陣政治動亂嘅時代好少見
佢亦都好明顯唔太求名利、權力

饒宗頤水平高自不待言

我唔太認同佢資源機遇唔夠，佢係就係得小學學歷，但本身有得天獨厚嘅優勢，出身家財萬貫嘅富戶，基本上唔搵食潛心讀書都可以過世。即係佢同錢鍾書、俞平伯都算係公子哥兒，適當培養加上後天努力，自然獨照左愚。當然呢啲都得力於佢嘅天賦。佢確實無所不通，問題係依家又有幾多人可以不理世事潛心學術呢。

始終其實依家搞學術都係為搵食......尤其中文。而且賺到錢嘅，你睇林溢欣、歐陽偉豪嗰班，其實唔見得就係搞學術。其實中文要清算嘅係太多，制度混亂，學生好似盲頭烏蠅咁，出色嘅自然一躍而過，平庸嘅又如何呢。

你講得的確無錯，我上面唔係用佢當時同世代嘅比較，而係用今日咁多電子資源、文獻史料去睇，所以講現代學者（插佢果堆），已經係研究方面好方便。聽過唔少老一輩學者要手抄資料，仲要好易唔見哂⋯⋯

我諗學界都唔太當林、歐做學者，佢地算係廣義嘅文化人，都算有佢嘅功用，當然有冇自我倫理標準又係一回事。

香港中文教育真係⋯⋯講起就嬲。好大程度我會keep住寫文，都係希望係出返少少力，比有緣人見到。臺灣近年已經有好多反思，書都出唔少，好似最強國文科課本等等。香港都應該要有相似嘅反省。

文筆差，文筆好，都係吹水
我文筆都唔好，唯有多寫多睇啦
歷史人物我之前有講過竹林七賢
絲打有興趣可以睇返

林未做遵理前都重有寫下論文，而家當然唔使再寫

係咪又新一頁啦？

巴打如何得知佢唔係一路做一路寫
聽聞佢搞文獻嗰啲都有發現，不過始終搵錢實際

當然我唔係話利用中文搵錢就唔好

讀完碩士先做補習掛我估佢，如果佢肯唔做補習，真係唔知會點

我以前幾鄙夷佢
但捫心自問
如果係我萬幸好似佢咁我都會行佢條路
而且我相信好多人都會
可惜我無佢咁本事同聰明、成績好

其實都有傳過佢秘撈撈到中大幾乎要炒佢
之後有老師保佢先過骨

師兄你謙虛了

無謂揣測咁多，客觀黎講佢的確好成功

睇晒班文人先

簡介基本古典文學概念：語境
兼讀李清照浣溪沙(繡面芙蓉一笑開)

過去封建文人，把李清照「眼波才動被人猜」一些詞說成非她的作品，那是由于他們心目中只有女「神」和女「奴」，沒有平等的女「人」的原故。
——陳邇冬《宋詞漫談》

正文第六篇

浣溪沙

繡面芙蓉一笑開，斜飛寶鴨襯香腮。眼波才動被人猜。

一面風情深有韻，半箋嬌恨寄幽懷。月移花影約重來。

不論係睇古典，定係現代文學
我地都必然係有意無意間進入「語境」
「語境」一詞，來自西方語言學
最簡單嘅講法，即係上下文脈絡

如果複雜少少，語境又分兩種：
一、「大語境」：
文本以外嘅脈絡，好似文學傳統、時代背景咁
二、「小語境」：
文本內部嘅脈絡，章法結構、辭句文字等
要對文學有較好嘅詮釋，講求對「語境」嘅掌握

「語境」嘅構成最基礎單位係「詞語」，其次為「句子」
每個字查查字典，都有多種意思
唯其將字置入詞、句脈絡先可能知道其意
「語境」不斷推進，我地亦都更能掌握文本

繡面芙蓉一笑開，斜飛寶鴨襯香腮。眼波才動被人猜。

如果單從「繡面芙蓉」四字
既欠明確嘅主詞，又用比喻
真係完全唔知詞人寫緊咩呀！
但加埋「一笑開」，就明多少少
「笑」應該係人先識笑啦

繡面，原來係形容面容姣美
芙蓉即荷花，正係以花喻人
少女一笑，就如荷花盛開
真係好有動態嘅少女美呀！

「斜飛寶鴨」雖然好難明
但上連「繡面芙蓉」，下接「襯香腮」
我地可諗到，一定又係讚囡囡
「斜飛寶鴨」原來係形容金釵
寶鴨形嘅金釵斜插髮髻
襯得雪香嘅臉腮，更加動人

「眼波才動被人猜」
讀到呢邊，我地都知呢首詞寫緊清照自身
少女貌美，加埋才名遠播
真係自有一種名門少女嘅自負
眼波輕輕一描一動，已經引人注目
引起許多傾慕者嘅猜測
引起無數女人嘅猜忌妒恨

一面風情深有韻，半箋嬌恨寄幽懷。月移花影約重來。

上半片以側筆寫己
下半片直接得多，描寫自己嘅神態
少女一臉深情咁提筆書寫
要將所有嘅感情都以筆墨抒發出黎
秀麗嘅文字，隨即爬滿半張白紙

我地可以特別留意「嬌恨」二字
由上半片少女嘅自負
轉入對情郎嘅嬌恨
當中清照嘅女性形象非常突出
無咩故作矜持嘅古典姿態
好直接、淺白咁講：
我就係咁勇敢投入愛情
直接寫情信架啦！

唐代元稹《鶯鶯傳》：
待月西廂下，迎風戶半開。
拂牆花影動，疑是玉人來。

「月移花影約重來」
係文本嘅「大語境」黎講
清照呢句，係可以同前人句子對讀
除元稹外，歐陽修即有
「月上柳梢頭，人約黃昏後」
詞人未必真有月呀花呀嘅約會
深層係講緊愛情幽會之重約
一為實景，一為虛意

清照寫信比愛人
係月照花影嘅深夜
幾時我地再「重」黎約會
即係已經唔止一次架啦
呢種主動求好嘅姿勢
真係好吸引好浪漫呀呀呀！！！

深夜都出文

推咁快就無貨架啦

探長遲啲會唔會講下莊子
莊子啲思想好似好深咁，之前睇過下完全唔明

一定會講
不過講莊子要好好準備
應該無咁快

最近睇翻你之前寫蘇東坡既前赤壁賦就好想了解多啲莊子既思想

我都想睇莊子

唔記得介紹入門書

重輯李清照集（繁體版）
作者： [宋]李清照 黃墨谷 輯校
出版社：中華書局

作者： 陳祖美
出版社：知書房

真係好主觀嘅描寫，需要全首讀深一層先可以感受到佢想法

探長講得好好，有哲學味，好正

行錯路，甚至做“錯”一個決定，喺微小既日常生活，我地可能都感到後悔、痛恨，但我地大概忽略左---好多時行第二條路反而能夠帶比我哋未知嘅驚喜

我諗到呢首小詩，得意分享下--

The Road Not Taken
BY ROBERT FROST

Two roads diverged in a yellow wood,
And sorry I could not travel both
And be one traveler, long I stood
And looked down one as far as I could
To where it bent in the undergrowth;

Then took the other, as just as fair,
And having perhaps the better claim,
Because it was grassy and wanted wear;
Though as for that the passing there
Had worn them really about the same,

And both that morning equally lay
In leaves no step had trodden black.
Oh, I kept the first for another day!
Yet knowing how way leads on to way,
I doubted if I should ever come back.

I shall be telling this with a sigh
Somewhere ages and ages hence:
Two roads diverged in a wood, and I—
I took the one less traveled by,
And that has made all the difference.

得閒去書局望望先

有冇睇埋後赤壁賦
赤壁三部曲（一）：不可久留之孤高境界 一讀東坡後赤壁賦

感謝張巴打分享
首英詩好正，睇完好鍾意
但願我地都有最後嘅感受

首詩好正呀！

前赤壁賦算係我讀文學以來 最難理解既一篇賦

「且夫天地之間，物各有主，苟非吾之所有，雖一毫而莫取」
天地萬物，各有主宰嘅命運
我地何必妄求超越，唔係我嘅，我半點都唔會要
「惟江上之清風，與山間之明月，耳得之而為聲，目遇之而成色，取之無禁，用之不竭」
只有大自然嘅清風、明月，我地可以盡情享受
人忘記個體嘅得失局限，回歸自然嘅大我無私
呢種喜悅，係取之無禁，用之不竭嘅
「是造物者之無盡藏也，而吾與子之所共適」

赤壁三部曲（二）：超曠的自然之道 二讀東坡前赤壁賦

唔好詐詐帝帝。。。文呢

我都好鍾意呢首呀！

話時話，余光中都有同佢見過面㗎！

支持

lm
評已正

探長唔好掛住食女啦

花中絕美，詠物也詠己之詞
細讀李清照鷓鴣天(桂花)

楚人未識孤妍，《離騷》遺恨千年。
——宋代陳與義

正文第七篇

鷓鴣天(桂花)

暗淡輕黃體性柔，情疏跡遠只香留。 何須淺碧輕紅色，自是花中第一流。

梅定妒，菊應羞，畫欄開處冠中秋。 騷人可煞無情思，何事當年不見收。

講起詠物詩詞，有兩個大方向嘅解讀
第一係抒發己情，以物自比
第二係中國傳統香草美人之喻，講家國大事
呢兩種解讀，大多都分成兩派
各有各嘅道理，要視乎返個別作品嘅有力詮釋

睇李清照嘅詞作，會發現大量寫花嘅作品
女人愛花，男人愛車，都係好常見
或者因為中國古代女性無機會接觸家國大事
所以解讀女性詠物之作
大多係抒發己情，以物自比

睇詠物之作，最緊要係睇寫咩物
好似花咁，都有各種唔同嘅花
文學家寫物詠物，每一種選擇都有用意
例如玫瑰，往往代表熱情、艷麗
李清照係眾花之中取「桂花」為題
當然別有其用心之處

暗淡輕黃體性柔，情疏跡遠只香留。 何須淺碧輕紅色，自是花中第一流。

桂花，秋季開花，花簇生於葉腋，蕊小不顯
簡單黎講，桂花係唔太顯眼嘅
詞人避開其他名花，專詠桂花
「暗淡輕黃」，為桂花表層之外貌
「體性柔」，則係詞人深入桂花嘅本質
好似一位大家閨秀嘅淑女咁，溫柔自在
唔需要賣弄，唔需要整色整水

「情疏跡遠只香留」
桂樹生於高山，自成一角
清照呢邊用「情」、「跡」二字
將桂花擬人，遠離俗世、獨立不群
只係留下一陣陣淡香，輕而不散

「 何須淺碧輕紅色，自是花中第一流」
詞人係到點出詠桂花之因
真正嘅第一流人物，又點需要故意show off？
呢邊清照以物自比，亦都講緊：
我好似桂花咁，真正嘅才女
唔係空有浮華嘅外表架
呢種花，呢種人，先係花中第一流！

梅定妒，菊應羞，畫欄開處冠中秋。 騷人可煞無情思，何事當年不見收。

下半片寫得更加有趣，轉入側寫
梅花會妒嫉，菊花會自羞
因為呢兩種名花，都係比唔上第一流嘅桂花
畫欄開處，典故出李賀：
畫欄桂樹懸秋香，三十六宮土花碧
象徵桂樹開花嘅地方
秋季盛開之時，冠絕中秋群花

「騷人可煞無情思，何事當年不見收」
清照奇思突發，上連文學歷史
我地成日講中國文學中嘅香草美人傳統
都係出自屈原嘅《離騷》
用大量嘅植物、美女比喻朝野政事
但詞人係到話：
屈原呀屈原，你用咁多植物
但係一句都無提過桂花
真係對桂花太無情啦！

既然屈原你當年唔收桂花
就等我清照BB慧眼識英雌，專詠桂花
呢首詞或者呈現咗詞人更深一層嘅女性意識
其實都係無意間表達咗人棄我取嘅自主
係男尊女卑嘅社會，講出自己嘅心聲
以花詠己，可能都係對自己人生嘅期望

上年講東坡都有講過詠物
比大家溫故知新

中國古典詩詞傳統，詠物係好重要嘅
詠物，對象就係自然萬物
咁一首好嘅詠物詩詞，有四種境界：
一寫貌工細，寫物最基本要寫得仔細啦
二體物得神，形似之外，神似更重要
三因物之質理以見人情，係唔同物嘅本質，反映世間人情
四物我合一，即係文學家嘅身世感觸，生命情志皆在所詠之物顯現

簡介基本古典文學概念：詠物
細讀東坡水龍吟(次韻章質夫楊花詞)

留名留名
好鍾意李清照

聞說蘇軾烏台詩案後被貶黃州 反思覺悟到以往過於鋒芒畢露 招至莫須有罪名 睇化左先出現好似赤壁賦咁有深度既作品出現

嘩，真係唔知 張相好耐下

係好正呀！要讀好多次先感受到

留名待睇

邊有女

一定有魅力吸引文藝少女

絲打講得好中
養黃州時期係東坡人生最重要階
幾乎最出名嘅作品都係呢個時候寫成

祝各位巴絲打農曆新年快樂
最緊要都係身心健康

tam jeung

wow 留名聽書

Welcome

新年出新文未

盡快

其實呢到指既愛情對象並唔係特定某一個人？係普遍既愛情憧憬？

學到野
而家先真正知道桂花既特性，本身淨係識食桂花糕

有人將呢首唱成歌，都好特別

好正呀 留名重溫

文學有兩重讀者論
第一重讀者，可以假定為李清照寫比情人
第二重讀者，就係我地呢種普遍讀者
既然我地唔係李清照指定嘅讀者
不妨可以睇得更抽象、更大
其實個別嘅愛情，必然反映某一整體嘅普遍
好似睇李商隱嘅情詩，聽現代情歌咁
會覺得入肉，好中自己感情
係因為我地人生經驗都有相似嘅地方

新一頁啦喎

愛人注視：你講你愛我！
嘗讀李清照減字木蘭花(賣花擔上)

是月季春，萬花爛熳，牡丹芍藥，種種上市。賣花者以馬頭竹籃鋪排，歌叫之聲，清奇可聽。
——宋·孟元老《東京孟華露》

正文第八篇

減字木蘭花

賣花擔上，買得一隻春欲放。淚染輕勻，猶帶彤霞曉露痕。

怕郎猜道，奴面不如花面好。雲鬢斜簪，徒要教郎比並看。

李清照雖然婚前已經幾出名
但呢段時期流傳落黎嘅詞作唔多
加埋李清照好長命，十八歲結婚
我地讀到嘅作品，多數係婚後嘅

不過當我地讀過幾首婚前之作
係好能夠攞黎同婚後比較
即係少女對愛情期望理想落實
到底會係開心、傷心，定係迷惑？
我地就由呢首婚後作開始啦！

賣花擔上，買得一隻春欲放。淚染輕勻，猶帶彤霞曉露痕。

上半片講詞人去買花
新婚李清照出街周圍shopping
見到有檔花店，就去幫襯下啦
「春欲放」，呢三個字好貼切
未完全盛開嘅花朵，春意盎然
似乎可以用肉眼望到即將展示嘅生命力
「春欲放」，唔係好似新婚嘅少女咩？

「淚染輕勻」四字，好鬼生動
將花擬作女人化妝
唔係用化妝品，係用「淚」
可以想像係晨間嘅露水沾係花瓣
露水嘅映照，往往令花更美

故有「猶帶彤霞曉露痕」之句
清照見到呢一枝花仲有「彤霞」、「曉露」
詞人之眼，係望到晨光刻印於花
露水留痕，咁靚嘅花點可以唔買呀？

怕郎猜道，奴面不如花面好。雲鬢斜簪，徒要教郎比並看。

下半片由花轉入人際
清照開始係到諗，朵花咁靚
靚過我，老公見到咪唔鍾意我！
我會唔會真係唔夠朵花靚架？
一如東坡詩曰：
人老簪花不自羞，花應羞上老人頭

詞人好少女口吻咁講：
哼，唔得，等我都扮靚先得
睇吓我黑長真嘅秀髮，斜插髮簪
等我問吓老公，邊個最靚
你講你愛我，等我知道對錯！

呢首詞作好簡單，又好生鬼
如果我地用女性主義嘅觀點睇
用花去同自己比，咁care男人嘅目光
好可能會被批評為女性嘅自我物化
不過我地必須知道宋代根本無呢種意識
而且文學之美，唔係得女性主義

係愛情入面又有邊個唔著種愛人嘅目光呢？
因為愈愛對方，先愈緊張佢嘅睇法
用呢種心情去睇，可以連接當下
我地每一個人，都會驚「奴面不如花面好」
我地又點先能夠確定係對方唯一嘅花？
清照此問，唔係我地千百年不斷重覆緊咩？

探長寫定差唔多啦
好快我地又推到下一頁

中學讀書睇過好多宋詞

新年大把有得食

求link

最緊要巴打鍾意
一頁一新文
出到爆post睇吓到時完未

留名支持

細個好鐘意中國文學亦讀過唔少
但奈何受屋企人影響揀左商科
擺低左好耐 都忘記得七七八八
見到講李清照馬上追哂
多謝巴打咁有心分享
學到好多野亦令我想閒時睇返

另外上一篇巴打提到屈原離騷
以前聽啟蒙老師略略提過但冇細讀
想問下巴打有冇寫過屈原

好歡迎巴打咁有心支持
如果本身鍾意文學，到最後都會睇返
咩科都唔緊要，有心足矣！
除咗李清照，我仲有講過其他主題
巴打有興趣可以追埋

屈原、陶淵明係中國文人兩大心靈支柱
陶淵明我已經大致講過佢嘅重要、特色
但係屈原仲未講，其一係因為好難講
本科嘅人都未必睇過
我之後會盡量再諗諗點講好
多謝哂巴打提議

真係博大精深
兩種說法都通用到
BTW，嬌恨<----好正，兩個字就好能夠表達到女性嘅嬌柔

Google 嬌恨 竟然出咁嘅result

細嚐左幾首，睇到呢度，真正感受到女性文學嘅婉約嬌柔，同之前睇果幾位分別好大

我重要係最近幾年先睇文學

屈原你之前未提及楚辭天問、離騷之前，我淨係知道同端午糭有關 (中學好似無提)

個人中意屈原 李白 李清照 同陶淵明
巴打好有學識
睇你d post好如沐春風
得閒會睇埋你其他post
加油

留名等新文

訓先 聽朝食住早餐睇文

新婚別離，無止境的反覆思念
悲讀李清照一剪梅(紅藕香殘玉簞秋)

它之所以成為一首知名度很高的佳作，被稱為「頗盡離別之情」、「結更淒絕」，正是因為詞人心中藏有無可比擬的政治塊壘。如果是由單純的離情所帶來的傷感，何至於嚴重到「此情無計可消除，才下眉頭，卻上心頭」！這一名句是由詞人獨特的遭遇、獨特的思想情懷凝結而成的，是其特定心理狀態的外化。
——陳祖美

正文第九篇

一剪梅

紅藕香殘玉簞秋。輕解羅裳，獨上蘭舟。雲中誰寄錦書來？雁字回時，月滿西樓。

花自飄零水自流。一種相思，兩處閒愁。此情無計可消除，才下眉頭，卻上心頭。

李清照新婚無耐，隨即寫出呢首千古名詞
寫得悲情，讀之傷心
究竟係咩情況，先會令李清照寫出呢首詞？
我地必須講返呢首詞背後嘅政治背景

李清照、趙明誠新婚過得好開心
有日突然聽到皇帝話要改國號
將原本「建中靖國」改做「崇寧」
即係崇拜神宗皇帝
一位昔日主張變法嘅皇帝

成個北宋時期，幾乎係黨爭嘅歷史
變法派，例如王安石
保守派，例如蘇東坡
兩派人不斷得勢又失勢
得勢留係京城，失勢者流放
東坡就曾經流放好多次，遠至海南島

李清照老豆李格非，同東坡好fd
咁呢個時候雖然東坡瓜咗，但都被攻擊
趙明誠老豆趙挺之係變法派嘅大官
李清照為救老豆，唔理自己身分
好勇敢咁寫咗首〈上趙挺之〉比舅翁

呢首詩已經散失咗，得返殘句
「眼看白璧埋黃壤，何況人間父子情」
雖然唔知全詩，但仍可見救父心熱
不過趙挺之無聽到，唔出手相救
「炙手可熱心可寒」
第二句殘句，可見清照之心熱
而對舅翁冷漠無情覺得心寒

「尚書省勘會黨人子弟，不問有官無官，並令在外居任，不得擅到闕下」
無耐連李清照都被趕出京城
唯有返去家鄉居住
同新婚嘅老公遠隔兩地，好鬼傷心

紅藕香殘玉簞秋。輕解羅裳，獨上蘭舟。雲中誰寄錦書來？雁字回時，月滿西樓。

玉簞：竹席

上半片先寫秋景，再有意象
秋天蕭索，紅色嘅荷花香氣已淡
詞人依靠係席子，意興闌珊
「香殘」二字，既係講花
亦係描述緊自己嘅心境

輕輕咁脫去外衣，上木舟遊湖
「獨」之一字，盡見寂寞
以前不覺孤獨，如今卻知
只因心中有人，觸起思情

「雲中誰寄錦書來？」
我嘅書信，你收到未？
你嘅字句，幾時先到？
係隱含無數遠距戀愛嘅悲問
「雁字回時，月滿西樓」
雁字，排成「人」形
既現分別時間之漫長，雁鳥都秋回
又有對未來與趙明誠重聚嘅期待，「人」回
「月滿西樓」，等書信等到月亮都出來啦
又係期望早日能夠係西樓重聚

花自飄零水自流。一種相思，兩處閒愁。此情無計可消除，才下眉頭，卻上心頭。

下半片直抒悲情
我地之前睇過兩首清景遊湖詞
水光山色與人親，說不盡、無窮好
常記溪亭日暮，沉醉不知歸路
同係遊湖，已經係兩個世界
正係景不孤生，因情而出

「花自飄零水自流。一種相思，兩處閒愁。」
「花」係自喻，「水」為境遇
李清照嘅兒女私情，又點會改變到政治命令？
飄零人生自飄零，風波仍是翻滾
同樣嘅相思，兩地嘅痛苦

「此情無計可消除，才下眉頭，卻上心頭」
何以「無計」？全因「水自流」
憑李清照才學之高，斗膽上詩
都係挽回唔到離別嘅結果
無止境嘅思念，來自一切嘅不確定
到底有情人幾時先可以見面？
政治局勢會唔會一直延續落去？
感性、理性互相交織
正係「才下眉頭，卻上心頭」

其實此一千古名句，化自范仲淹：
都來此事，眉間心上，無計相迴避
但係好多人都話李清照寫得更好
周頤：
真字是詞骨。情真、景情，所作為佳
無止盡嘅思念係全詞來回往返
全因李清照由心而發嘅真情

明朝睇

又同呢兩個字幾貼近...

都識咗巴打一段時間
陶淵明到李清照
都見到巴打愈睇愈深入
見到你成日係唔同文學post留言
言之有物，真係進步好快
不過我出post都已經用咗好多時間
唔係都想插口吹幾句

巴打鍾意嘅文人都係第一流人物
李白應該好快會講到
塵世間一位小小書僮
斗膽同大家吹吹水
大家平輩相交，咩都講得

得探長啟發姐
古典文學我仲慢慢學

中學讀一剪梅嘅時候，睇埋注釋都無咩咁感覺，同普遍詩人表達個人感興無大分別，重未睇到女詞人當中嘅婉約
經探長解釋返個時代背景，先再深入了解到李清照嘅仇緒。。。同埋呼應返開首講男人同女人表達情感上嘅分別，令到我地留意返手法同細節

探長嘅導讀真係一流

呢首係咪好出名
我對最後一句好有印象

多謝巴打睇得咁細心
盡量力求寫得比大家以前上堂更好
李清照名詞仲有好多，一定會講哂
希望比大家重新認識李清照
向香港中文教育挑機

好出名
可能會好多古裝劇都會讀過
唔知而家教科會仲有冇

探長加油
得閒黎睇下你推文
真係好正

多謝長腿巴打支持
有你支持，一定會Keep住出文

星期一推一下

「此情無計可消除，才下眉頭，卻上心頭」

睇到呢首留名

李清照竟然咁大膽寫首咁嘅詩比人地直接鬧對方？

李清照之為李清照
係當時能夠領先群雌
確係有佢嘅不凡

細個讀書唔鍾意文學,覺得好悶,連中文堂都冇心機上
大個左出黎做番野反而鍾意番,而家好後悔當年冇認真上堂或者讀文學
睇探長D post寫得好好,解釋顯淺細緻得黎又有趣味
以前李清照淨係識聲聲慢,睇完你介紹就開始更欣賞佢其他作品
有冇機會講下李後主?次次睇親虞美人都好感傷

支持！

困獸之鬥：鎖起一切愁雲慘霧
哀讀李清照醉花陰(重陽)

易安以重陽《醉花陰》詞函致明誠。明誠歎賞，自愧弗逮，務欲勝之，一切謝客，忘食忘寢者三日夜，得五十闋，雜易安作以示友人陸德夫。德夫玩之再三，曰：「只三句絕佳」。明誠詰之，答曰：「莫道不消魂，簾卷西風，人比黃花瘦。」正易安作也。
——元．伊世珍

正文第十篇

醉花陰(重陽)

薄霧濃雲愁永晝，瑞腦消金獸。 佳節又重陽，玉枕紗廚，半夜涼初透。

東籬把酒黃昏後，有暗香盈袖。 莫道不銷魂，簾卷西風，人比黃花瘦。

係呢個因政令而被迫分離嘅階段
李清照寫下兩首出名嘅詞作
一首係我地已經讀過嘅
「此情無計可消除，才下心頭，卻上眉頭」
另一首就係今日要介紹嘅詞作啦

講呢首詞之前，可以先講一個小故事
李清照離開京城，返去故鄉
佢見老豆咁失意，唔太開心
就同老豆講：
我可唔可以為庭院嘅清泉改名？
老豆緊係話無問題啦
於是李清照就講咗段《世說新語》

孫子荊年少時，欲隱，語王武子當枕石漱流，誤曰「漱石枕流」。王曰：「流可枕，石可漱乎？」孫曰：「所以枕流，欲洗其耳；所以漱石，欲礪其齒。」
有位叫孫楚嘅少年想隱居，同朋友講
唔小心講錯咗話想要「枕流漱石」
朋友就串佢啦：
流水可以訓，石可以漱口架咩？
孫楚轉得好快，就答：
枕流，係為咗洗乾淨隻耳
漱石，可以磨利排牙

李清照最後講：
就將呢眼泉水叫做「漱玉」啦！
老豆知道佢轉個彎安慰緊佢
做唔到官，做隱士都幾好
後人編李清照嘅詞為「漱玉詞」
正係出於呢個故事
不過安慰人易安慰自己難
呢段日子，善感嘅李清照可能愁過佢老豆

薄霧濃雲愁永晝，瑞腦消金獸。 佳節又重陽，玉枕紗廚，半夜涼初透。

瑞腦：熏香之名

上半片以景寫愁，入木三分
「霧」、「雲」，都係熏香燃燒嘅形態
照常理講，呢種雲霧都係易散之物
但係李清照眼中，連結咗佢嘅愁
故此反而係「愁永晝」
愁雲慘霧，永不消散，真係灰到爆

羅隱詩云：
噴香瑞獸金三尺，舞雪佳人玉一團
金獸，即為銅鑄獸形嘅香爐
我地可以想像係一個封閉嘅空間
熏香不斷係銅爐消融漸漸四散
煙霧濃得凝結了愁思

「佳節又重陽，玉枕紗廚，半夜涼初透」
我地必須留意「又」之一字
「又」一次，強調時間嘅流逝
良辰美景，習俗節慶
往往令人更意識自己嘅貧乏
李清照當然更加掛住不在此一空間嘅愛人
晚上獨眠，涼風穿過紗帳
身寒，心更寒，只因枕邊無人

東籬把酒黃昏後，有暗香盈袖。 莫道不銷魂，簾卷西風，人比黃花瘦。

人比黃花瘦：一作，人似黃花瘦

下半片以愁寫景，反常合道
「東籬」出自陶淵明：
采菊東籬下，悠然見南山
此處亦都同「漱玉」相映
始終李清照係為世所迫先會同愛人分離
陷入愛人在朝，而身在隱居嘅兩極

黃昏後係屋企借酒消愁
身上尚有之前燒香嘅氣味
若果連繫上半片
我地唔難睇出呢種係如影隨形嘅愁緒
無時無刻都提醒緊你嘅悲慘

「莫道不銷魂，簾卷西風，人比黃花瘦」
江淹賦云：
黯然銷魂者，唯別而已矣
銷魂者，即心迷神惑
呢種狀態，同我地飲醉酒好似
相信李清照係重陽都飲得唔少
「莫」、「不」為雙重否定
呢種反問，好似有少少同世界鬥氣咁
更係加強咗「銷魂」嘅悲痛

「簾卷西風」四字，歷來多有賞析
如果係物理黎講，應係西風卷簾
但文學卻能夠「反常合道」
係詞人眼中，只見有形嘅簾卷住無形嘅風
本係平淡無奇嘅一句，加咗新意
令人讀之留下深刻印象

兩種版本，各有特色：
一作「人比黃花瘦」
人比起黃花更瘦
真係慘到無得再慘，瘦到無得瘦
一作「人似黃花瘦」
此即並非人、花對立
而係以花喻人
即使係傷情處仍然留返幾分餘地

李清照係呢首詞呈現咗一個封鎖嘅空間
上半片、下半片緊密連繫
細心再讀一次，似乎兩者不斷循環
上、下半片何嘗唔可以互相交替
解酒消愁，香鎖雲霧
夜晚燒香，中午飲酒
呢種困獸之鬥會唔會係詞人每日嘅生活？
一首好詞，鎖起一切愁雲慘霧

我細個都唔鍾意上中文堂...
好多老師嘅教法其實都係扼殺文學興趣
都係自己閒時睇得多先知道趣味
多謝哂巴打支持，仲咁鼓勵我
李後主都有機會講
不過下次未必又講宋詞
要睇吓到時有咩機緣

一來老師教得悶,二來細個未必有咁既能力去體會詩詞入面既境界
所以而家睇感覺係會讚嘆,就算細個背落左幾句都唔會太深感受

加油

Off一off topic
想問下大家有咩中文書好推介，要做中文大sba

巴打鍾意睇咩？

對社會狀況、政治等方面有興趣
之前都睇過魯迅啲書 但太撚難睇喇

好睇

龍應台 大江大海 女人的權利 野火集都唔錯 魯迅大d就明

如果講易入口嘅小說
又符合呢兩個主題
可以一睇馬家輝嘅《龍頭鳳尾》
講英國殖民香港嘅歷史小說
詩嘅話，陳滅《市場，去死吧》
對呢個資本主義社會都幾有控訴

但若果你唔想要太長，又唔睇詩
散文應該係最好嘅選擇，一篇一篇易寫sba
香港一時又諗唔到社會、政治嘅作品
陶傑又怕好多中文老師唔鍾意比低分……
台灣就好多呢種作品，龍應台最大路

咁我係到就會推薦兩本，都係好寫嘅：
生態、自然，可睇劉克襄，佢仲好鍾意香港
有本《四分之三的香港：行山。穿村。遇見風水林》
攝影、社會，吳明益有本《浮光》
講影相，寫得易入口，又講吓台灣社會
我自己都幾鍾意呢本散文集

我會好好參詳下
Btw唔係一篇個啲閱讀報告 個啲求其寫都篇篇4/5分
黎緊係佔較多分嘅一part

sorry 美麗的權利

其實而家sba係點做架

中四五各做15篇閱讀報告咁，但都只係佔全卷6%
另外14%就係大啲個份，要做presentation咁
唔知其他學校係咪咁
不過我覺得同個老師關係好好重要 如果佢唔多鍾意你話知你中文幾勁

【賣廣告．搵食啫．犯法呀】

歡迎大家Follow我地嘅Medium
近排發現Medium嘅文字有價
可以設定會員先有得睇文，就整咗篇試吓
希望各位有睇文嘅巴絲打都黎呢篇文拍吓手
簡單講，就係唔需要大家真係出錢
又比我地可以補貼返少少書錢
間唔中拍吓手就得架啦

補充
1.一個人其實最多可以連拍50次手
2.用google/facebook AC都可以登入，仲有好多好文可以睇

而家有範文溫覺唔覺好左？

老實講
讀三年 佔全卷7% 我就覺得多撚餘嘅

以前既會考範文係好野來

但細個冇咩社會閱歷，所以唔係好明。

好似將進酒咁，十六七歲既我邊明到呢d野

去到廿七歲先明到多少

背定先比你慢慢領略
我當年就係咁岩唔駛背範文果幾屆會考
以前覺得好彩唔駛背,而家就覺得好可惜
當年冇人迫我背,又冇細讀過呢堆經典文章
而家無啦啦想背番都唔係咁易

搵本小說集黎睇,跟住一篇短篇寫一篇報告

其實都係嘅 係幾有意思嘅 但迫人背就唔係咁開心囉
Btw 都係費事騎劫左樓主個post
唔該晒答我個位巴打

可能以前讀書成日要默書比人逼住背 真係唔太鐘意宋詞 因為覺得難背 (當然駢文更憎) 然後李清照仲要成日講愛情 真係煩過韓劇女主角 就搞到更唔鍾意 睇完你講佢同佢老公d 野 又覺得佢幾可憐既 但印象已深 雖然唔再係學生 都改變唔到個種感覺 始終唔鍾意佢

另外 以前好鍾意蘇軾既定風波 覺得佢好灑脫 估唔到樓主原來有出過文寫佢 得閒要去睇返

btw我鍾意劉以鬯, 白先勇, 金庸 呢d 現代文學 有無咩好書介紹下?

騎劫當推post

咁快又一頁

一頁一文,推快D就出快D

咩牌子？ 好似幾好用

睇到以為同「人約黃昏後」係咪有關係

呢首好有迴旋既空間

繼續學野

可唔可以講蘇軾

clapped

…右?

探長講過
可以起底

戈登巴打好似由唐開始講起，反而想知一d冇咩人講既, 例如三曹建安文學

拍左五十次

變、變、變！天上人間不相逢
嘗讀李清照行香子(七夕)

在高太后主政的元祐初期，蘇軾曾連升三級，也曾壓制過趙挺之，說他是「聚斂小人，學行無取」，不配選入館職做名流。為諸如此類的事，蘇軾付出了沉重的代價。在「元祐奸黨」及其子弟、親屬一蹶不掁之後，朝廷的爭鬥並沒有消停，只不過轉為同在新黨旗號下，又都受到昏君趙佶青睞的人物之間的較量。這種較量結果，就是走馬燈似的官吏升降。崇寧年間的這種政要的頻繁更迭，活像嬪妃們一上一下地打秋千，又像是兒童玩兒的蹺蹺板運動。
——陳祖美

正文第十一篇

行香子(七夕)

草際鳴蛩，驚落梧桐，正人間天上愁濃。雲階月地，關鎖千重。縱浮槎來，浮槎去，不相逢。

星橋鵲駕，經年才見，想離情別恨難窮。牽牛織女，莫是離中。甚霎兒晴，霎兒雨，霎兒風。

李清照詞題：「七夕」
我地可以從呢個題目推測內容
《荊楚歲時記》：
天河之東有織女，天帝之子也，年年織杼勞役，織成雲錦天衣。天帝憐其獨處，許嫁河西牽牛郎。嫁後，遂廢織紉。天帝怒，責令歸河東，唯每年七月七日夜渡河一會。

牛郎織女之間嘅故仔相信大家都耳熟能詳
中國文人極愛以七夕為題材創作
原因無他，呢種愛情想像
男女分隔兩地，彼此思念
係中國古代咁多戰亂動亂交通不便嘅地方
係非常普遍，牛郎織女代表無數愛情

李清照繼上首重陽佳節嘅詞
今次呢首七夕，顯然更受呢個節日影響
當大家都係街裡愛人一對對
但係詞人仲同老公分離，自然好唔開心
正因為咁，先寫得出呢首好詞

草際鳴蛩，驚落梧桐，正人間天上愁濃。雲階月地，關鎖千重。縱浮槎來，浮槎去，不相逢。

上半片化用典故，直言兩地分隔之苦
詞人聽見草叢中蟋蟀嘅叫聲
梧桐嘅葉子都因此而驚落滿地
「驚」之一字，亦係暗示詞人心境
朝野間嘅「鳴蛩」，「驚落」兩人苦況

正因咁，下開嘅「人間天上」更有味道
人間嘅落葉，唔係詞人自身咩？
仍係樹上嘅葉，睇落好似天上嘅高
天上係咪話緊朝野，仲係朝野嘅趙明誠
除咗朝野、民間，樹上、樹下呢兩重意義
仲有七夕典故嘅第三重內涵

「雲階月地，關鎖千重」
牛郎織女分隔兩地
一如李清照、趙明誠都係受外力阻擋
天河兩岸，兩處皆「愁濃」
由雲所成嘅階梯，看似連接兩地
實則「關鎖千重」，難以到達
真係此情無計可消除，現實就係咁！

「縱浮槎來，浮槎去，不相逢」
張華《博物志》：
天河與海通。近世有人居海渚者，年年八月有浮槎去來，不失期。人有奇志，立飛閣於查上，多齎糧，乘槎而去，十餘日中猶觀星月日辰，自後茫茫忽忽亦不覺晝夜。
以前古人有個講法，話天河同大海係相連
有人住係附近，年年八月都坐船上去
上到天河，玩返十幾日，咪話唔爽

本身呢個典故就好好玩嘅
但李清照反用「縱」之一字
就算船來船去又點樣呢？
牛郎織女，李趙二人，「不相逢」
亦都係話緊實際上兩地嘅交通往來
但佢地不能見面，又唔係因為交通呢？
可望而不可即，悲矣！

星橋鵲駕，經年才見，想離情別恨難窮。牽牛織女，莫是離中。甚霎兒晴，霎兒雨，霎兒風。

下半片主講七夕，暗指政治之變
牛郎織女，一年先見得一次
「離情別恨」，邊到講得哂？
唔知佢地而家見緊面呢？
詞人就話佢地可能仍然係離別之中
明明七夕咁開心，但李清照灰到爆！

「甚霎兒晴，霎兒雨，霎兒風」
呢三句係全詞最為關鍵嘅地方
亦都係透出李清照詮釋七夕嘅心境
一陣又天晴，一陣又落雨，一陣又打風
搞到牛郎同織女，有穚都見唔到面
咁開心嘅日子，比外力搞彎哂！

呢種外力，套入李清照人生
緊係話政治嘅可怕，令佢地分離
更係指出成個宋朝黨爭嘅實際情況
兩黨係咁循環，得勢失勢
互相陷害，互相攻伐
好少少果陣，以為天晴啦
點知隨時落雨，仲打埋颱風

如果專指愛情嘅話
晴：以為就快有得見
雨：又忽然睇唔清未來
風：睇怕有排先有得再會啦
三隻字，總結咗李清照呢個時期嘅感受
不斷嘅期望，不斷嘅失落
這種外力變化嘅人生折磨
致使連七夕嘅牛郎織女，都同詞人一齊傷心

如果對七夕有興趣，之前寫咗篇簡介：

中國古代嘅愛情，往往「離多會少」
遊子飄零在外，佳人私閣守候
呢種愛情咁多挑戰，令人「驚」懼
點比得上牛郎、織女守信
千千年年，一如往昔，彼此守候

簡介基本古典文學概念：七夕 齊讀辛稼軒綠頭鴨(七夕)之仙人對比

人生是戲
本是定了劇本
得失又何需掛齒

人獨酌 酒
思緒走 亂

閉眼
向內尋找
汝能否看到本源

自由
和平
愛
純粹的感情
何驅你我

你即是我
我即是你
你快樂即是我快樂

冠文言 2018三月

絲打睇黎中學有修文學？
愈係強迫愈會反感
呢樣都係大家求學情況
不過我以為女性會比較鍾意李清照

東坡詞我講咗好多首
絲打有興趣慢慢追，我自己都好鍾意東坡
人生三境：東坡超曠詞之代表 共讀東坡定風波(三月七日沙湖道中遇雨。雨具先去，同行皆狼狽，余獨不覺。已而遂晴，故作此。)

現代文學有好多種類
絲打想睇咩地區？

如果按朝代計：
魏晉：陶淵明、世說新語(竹林七賢)
晚唐：李商隱
宋：蘇東坡、辛棄疾、李清照

暫時都應該會講大家聽過名嘅人
雖然話係興趣、推薦寫文
但寫得太陌生嘅話
無人睇，咁就無咩動力寫

早晨

順推一下

湯顯祖嘅牡丹亭會唔會講？

如果講到元曲
牡丹亭係一定會講
我自己都好鍾意
唔知今年講唔講到元曲呢？

又一頁

可能今晚出文

重返汴京：愛情的失望與堅持
試讀李清照小重山(春到長門春草青)

詞人回到汴京，株連之苦得以緩解，原想快快活活地過個春天，隨即又遇到了當時婦女難以避免的感情折磨，即自己變成了丈夫身邊的多餘者。心志高邁的李清照,恐難忍受這般屈辱。……令其不勝傷感的是，昔日的閨房，已變為今日的「長門」。
——陳祖美

正文第十二篇

小重山

春到長門春草青，江梅些子破，未開勻。碧雲籠碾玉成塵。留曉夢，驚破一甌春。

花影壓重門，疏簾鋪淡月，好黃昏。二年三度負東君。歸來也，著意過今春。

話咁快，李清照終於有得留係趙明誠身邊
朝延就出咗個通告，比奸黨返汴京：
應元祐及元符末系籍人等，遷謫累年，已定懲戒，可復仕籍，許其自新。
即係政治局勢已經無咁緊張
罰你地都罰夠，唔好再犯，比你地返黎啦！

照道理講，李清照一定好開心啦
正所謂小別勝新婚，係時候甜蜜咁痴埋一齊
但係呢，趙明誠無想像中咁熱情
古時嘅男人，以事業為重，女人只係身外物
相對黎講，女人以家庭作最高價值
付出嘅，往往比收穫少

好直接咁講，我地可以話呢個係預告
係呢個早期嘅趙明誠，已經係預告未來
只要趙明誠事業得意，李清照必定愛情失意
注定咗李清照中後期對愛情嘅失望

春到長門春草青，江梅些子破，未開勻。碧雲籠碾玉成塵，留曉夢，驚破一甌春。

籠：茶爐
甌：茶缸

上半片暗示咗詞人嘅希望破滅
「長門」係有一個典故嘅：
孝武皇帝陳皇后時得幸，頗妒。別在長門宮，愁悶悲思。
陳皇后打入冷宮，住係長門宮
「長門」係比受冷落女人而住嘅地方

李清照呢到有一個好鮮明嘅對比
「春」、「草青」，都係充滿生命力
更加顯得身在「長門」嘅女性悲哀
「江梅些子破，未開勻」
梅花係未開得哂，定根本開唔到？

「碧雲籠碾玉成塵」
李清照呢邊以茶比喻自己春天嘅夢想
白居易詩云：
酒嫩傾金液，茶新碾玉塵
宋代嘅團茶係要整碎整細先泡得

「留曉夢，驚破一甌春」
少婦啱啱起身，發咗個好夢
碾碎緣如碧雲嘅茶葉
好似玉一樣，磨成為塵粉
泡一杯茶，只為留低頭先嘅美夢

但係逝去的感情如何留得住？
夢境唔係現實，必定係會消失
正如持杯嘅手稍一抖動
隨即會驚破那如此美好春意

花影壓重門，疏簾鋪淡月，好黃昏。二年三度負東君。歸來也，著意過今春。

下半片先寫景，再抒情
「花影」對「疏簾」
「壓」對「鋪」
「重門」對「淡月」
此即古典文學常見嘅格律美

花影之於門，如重重壘加嘅印壓
淡月鋪灑於簾，好一個黃昏前後景
我地不妨推測詞人之所以咁寫
係因為佢一個留係「長門」渡過漫長嘅時間
睡醒在，黃昏在，晚上在，一人

「二年三度負東君」
東君原係《楚辭》中嘅日神
後黎代表春神，呢邊即指春天
係呢兩年離開汴京嘅日子
李清照嘅居所，梅花已經開咗三次
亦都暗示詞人失去咗兩年嘅美好時光

「歸來也，著意過今春」
李清照始終係一個有才學有性格
相對自主獨立嘅女性
雖然佢受到冷落，又覺得可以改變現況
最緊係我而家「歸來也」
我要「著意過今春」，「春」係愛情季節
正因咁，我更要過一個開心嘅春天！

long d嘅愛情有幾多真係小別勝新婚
想問下當時李清照唔自由行去探佢老公
無批文入唔到城? 定好似民主黨咁俾人沒收證件?

似李清照入唔到去
但佢老公可以出去搵佢？

宋朝嗰陣人口唔係可以自由流動㗎咩

李清照係老豆係政鬥失敗者
朝廷下令唔比佢地留係權力核心嘅汴京
咁李清照受到連累，緊係無得入城
我諗無可能有自由行
又唔係話真係十幾年咁耐

如果無得罪人咪得

push

歡迎巴打

終於睇番晒辛稼軒個post, 又要等呢邊更新了

巴打識貨

真心感謝巴打咁長都睇哂
希望令你更了解辛稼軒呢位英雄

寫得好自然會追睇
以前每個詩人詞人都淨係會睇最出名果一兩首作品
呢幾個post總算整合左d詩詞令人可以易d深入了解佢地個人既經歷
真係可以神交古人,而唔係淨係睇首詩詞咁簡單

代咁多位古人多謝巴打

中間果段典故唔講真係R哂頭

解釋得好好。但「甚」字有無特別意思？

「甚」字係到解「正係」
正係一陣晴，一陣雨，一陣風
無咩特別意思，但讀落幾有音樂美

今日推到出文

簡介古典文學概念：文學批評
兼讀李清照〈詞論〉之人生最美好的金石年華

後屏居鄉里十年，仰取俯拾，衣食有餘。連守兩郡，竭其俸入，以事鉛槧。每獲一書，即同共勘校，整集簽題。得書畫、彝鼎，亦摩玩舒捲，指摘疵病，夜盡一燭為率。故能紙札精緻，字畫完整，冠諸收書家。余性偶強記，每飯罷，坐歸來堂烹茶，指堆積書史，言某事在某書某卷第幾頁第幾行，以中否角勝負，為飲茶先後。中即舉杯大笑，至茶傾覆懷中，反不得飲而起。甘心老是鄉矣，故雖處憂患困窮，而志不屈。
——李清照〈金石錄後序〉

正文第十三篇

話說趙挺之位高權重，做埋相國
但大約一年後罷免，五日之後仲死埋
既然係咁，佢嘅親友就被另一批當權者清洗
情況就好似我地嘅政治現況一樣
一失去權力，就會被人秋後算帳

咁呢件事，緊係連累埋佢個仔趙明誠啦
成個家族都唯有返鄉下隱居
大難臨頭，先會患難見真情
李清照唔單止無怨言，仲好支持老公

係青州，李清照將書房命名為「歸來堂」
又幫自己改咗個號，叫做「易安」
所以我地會見到有人叫李清照為「易安居士」
古人改名，緊係有典故啦：
歸去來兮，田園將蕪胡不歸？既自以心為形役，奚惆悵而獨悲？
倚南窗以寄傲，審容膝之易安。園日涉以成趣，門雖設而常關。

如果話中國文人兩大靈魂
一定係屈原、陶淵明，一仕一隱
即使女性嘅李清照，都受到影響
用陶淵明嘅〈歸去來辭〉改名

後屏居鄉里十年，仰取俯拾，衣食有餘。……甘心老是鄉矣，故雖處憂患困窮，而志不屈。
係呢十年，李清照過得好開心
佢同趙明誠都好鍾意睇書，研究金石
得閒又寫吓詩，吟風弄月
雖然呢段時期嘅作品幾近都散失哂

李清照十五年後，趙明誠已經過世
寫過一首回憶呢段期間嘅詩
〈偶成〉
十五年前花月底，相從曾賦賞花時。
今看花月渾相似，安得情懷似昔時。
不斷嘅追憶，係李清照中後期作品嘅特色
因為自此之後，佢幾乎都無咩開心日子

樂府聲詩並著，最盛於唐。開元、天寶間，有李八郎者，能歌擅天下。時新及第進士開宴曲江，榜中一名士先召李，使易服隱名姓，衣冠故敝，精神慘沮，與同之宴所。曰：「表弟願與坐末。」眾皆不顧。既酒行樂作，歌者進，時曹元謙、念奴為冠，歌罷，眾皆咨嗟稱賞。名士忽指李曰：「請表弟歌。」眾皆哂，或有怒者。及轉喉發聲，歌一曲，眾皆泣下，羅拜，曰：「此必李八郎也。」

李清照呢段時期，留落黎又好重要嘅係呢篇詞論
呢篇詞論嘅性質係屬於「文學批評」
咁當然呢個字唔係當時嘅詞語，係我地今日先會咁講
即係話，以「文學」為對象嘅評論

今時今日，我地見到有人就「文學作品」寫文
好似導讀、評論、賞析，以至系統化嘅「文學理論」
古典文學會有詩話、詞話、曲詞咁嘅形式
都可以稱之為廣義嘅「文學批評」
出色嘅「文學批評」，係可以影響到文學創作嘅生態

詞論開首，點解要講呢位李八郎歌手嘅故仔呢？
正係要指出詞作音樂性嘅重要
大家聽完佢唱，「及轉喉發聲，歌一曲，眾皆泣下」
已經暗含詞唔單止係文字，更有音樂性質

逮至本朝，禮樂文武大備，又涵養百餘年，始有柳屯田永者，變舊聲作新聲，出『樂章集』，大得聲稱於世。雖協音律，而詞語塵下。又有張子野、宋子京兄弟、沈唐、元絳、晁次膺輩繼出，雖時時有妙語，而破碎何足名家。至晏元獻、陽、蘇子瞻，學際天人，作為小歌詞，直如酌蠡水於大海，然皆句讀不葺之詩爾，又往往不協音律者。

李清照列數宋朝第一流嘅詞人
柳永、歐陽修、蘇東坡……
每個都點出佢嘅優點，亦都批評佢嘅缺失
好似話東坡好有才學，但又批評佢唔識音律
而符合音律嘅，文句又未必夠好

王介甫、曾子固，文章似西漢，若作一小歌詞，則人必絕倒，不可讀也。乃知別是一家，知之者少。後晏叔原、賀方回、秦少游、黃魯直出，始能知之。又晏苦無鋪敘；賀苦少典重；秦則專主情致，而少故實，譬如貧家美女，雖極妍麗豐逸，而終乏富貴態；黃即尚故實，而多疵病，譬如良玉有瑕，價自減半矣。

李清照提出詞係「別是一家」嘅文學批評
即係講緊，詞唔同詩，唔同散文
係有詞自己嘅本色，有詞本身嘅音樂
只係講理論唔夠，一定要舉例

點解呢？因為只講理論係空虛嘅
只係屬於「應然」，應該如此
但「文學作品」係「實然」，實際存在
所以任何講文學理論嘅人，都要舉返實際例子
「晏叔原、賀方回、秦少游、黃魯直」
晏幾道、賀鑄、秦觀、黃庭堅
雖然李清照都有批評佢地不足
但佢地至少「始能知之」，都係正面嘅

咁當然，李清照嘅詞作係最好嘅印證
後人講「易安體」，係模仿佢嘅詞
就算係辛棄疾呢位英雄人物，都有學過李清照
「用淺俗之語，發清新之思」
「皆以尋常語度入音律。練句精則巧，平淡入調者難」
大體係「易安體」特色，不妨之後細心品味

由頭到尾再睇一次
真係寫得好好

探長有冇d關於悲概既詩詞係有共鳴可以介紹下架？

睇文學係咪一定要睇文學理論？
探長有冇推薦咩入門書？

巴打嘅悲慨係指邊方面？
愛情、事業、家人、青春、故鄉？
應該講得出嘅都會介紹到

多謝哂巴打咁撐場
有冇追埋其他Post

睇文學未必要讀文學理論
有文學先有理論，理論係建基於文學
但係呢，讀文學理論一定有助多角度睇文學
我地成日都會覺得自己點睇都係無咩新意、深度
呢個時候借用人地對眼，或者會有新發現

入門書……
要睇巴打對邊方面有興趣
你當理論去街市咁
有唔同種類嘅，有魚有肉有菜

星期五一推

咁有冇邊本書係介紹哂咁多種？

無人推我推

星期六晚望住天花板

從浪漫主義到後現代主義：文學術語新詮
寫得易入口，作者有功力
但係係散文結集，唔係好有系統

現代西洋文學批評綜述
呢本寫得比較悶，但有系統
而且比較新，可以接近比較流行嘅主張

繼續睇

sorry 「碧雲籠」點解？

碧雲｜籠碾｜玉成茶

碧雲係形容緊宋代團茶嘅特色
籠碾，係當時碾茶嘅工具，即係整碎團茶
玉，比喻團荼（形狀、價值）
磨出黎就係荼葉（粉？），可以沖荼

隱隱感受到佢無因受冷落而陷入傷春悲秋嘅情緒
最後都保留一線盼望，積極既態度

巴打幾時講
對呢兩本無咩興趣
都係等巴打

ic 唔識茶藝真係唔太了解

如果我開嘅話，會係「文學概論」
文學理論始終太專門，我都唔敢講
反而講返對文學總體嘅知識
會對大家睇文學比較有幫助

好似好多典故都同世說新語有關
有冇咩有趣既故事或者介紹書可以睇到多D?

探長有講過世說新語

係，仲有介紹有咩好書

呢個Post?之前見到未睇,以為淨係講竹林七賢

係，用世說新語黎講竹林七賢

不是神仙眷侶，預視一生之憂思
共讀李清照鳳凰臺上憶吹簫(香冷金猊)

既有瀕於絕望的哀鳴，又有近乎天真的痴想。處處都流露出她對丈夫的一片真情。調子雖然嫌低沉一點，但還是能使讀者體會到她對生活的熱愛和對幸福的嚮往。在當時理學家大力倡導封建禮教和漠視婦女地位的宋代，李清照敢於如此直率地表達自己的感情和欲望，不能不說是有點兒反抗性格。
——蔡厚示

正文第十四篇

鳳凰臺上憶吹簫

香冷金猊，被翻紅浪，起來慵自梳頭。任寶奩塵滿，日上簾鉤。生怕離懷別苦，多少事、欲說還休。新來瘦，非干病酒，不是悲秋。

休休！這回去也，千萬遍陽關，也則難留。念武陵人遠，煙鎖秦樓。惟有樓前流水，應念我、終日凝眸。凝眸處，從今又添，一段新愁。

話咁快，李清照同趙明誠過咗開心嘅十年
十年嘅甜蜜，日對夜對，都有完結嘅一日
趙明誠渡過受政治所累嘅時期
如今，佢要再次出仕，一展男人嘅抱負
志在四方，仲同女人玩煮飯仔咩？

李清照呢首詞，正係由此事而發
詞牌「鳳凰臺上憶吹簫」，隱含典故
《列仙傳拾遺》云：
蕭史善吹簫，作鸞鳳之聲。秦穆公有女弄玉，善吹簫，公以妻之，遂教弄玉作鳳鳴。居十數年，鳳凰來止，公為作鳳臺，夫婦止其上。數年，弄玉乘鳳，蕭史乘龍去。
蕭史同弄玉結為夫妻，吹簫引來鳳、龍，成仙而去
象徵愛情完滿嘅理想，亦同李趙二人相似
可惜嘅係，趙明誠唔想帶李清照走

香冷金猊，被翻紅浪，起來慵自梳頭。任寶奩塵滿，日上簾鉤。生怕離懷別苦，多少事、欲說還休。新來瘦，非干病酒，不是悲秋。

金猊：猊，獅形銅香爐
寶奩：奩，華貴嘅梳妝鏡匣

上半片極力描繪詞人嘅憔悴
香爐嘅熏香早已燒盡，連半點熱都冇嘅「冷」
李清照係床上一再翻動，唔願起身
掀起紅色被子層層嘅波浪
唔願起身，係因為又要面對事實
就算起咗身，都唔想整理儀容

「任寶奩塵滿，日上簾鉤」
詞人甚至好直接咁講：
就任由華貴嘅梳妝鏡匣鋪滿塵埃
任由朝陽嘅日光照上簾鉤
李清照呢種自我放棄，呢種行為意象
其實都係為咗比趙明誠見到
我咁灰，你仲要唔帶我走？

「生怕離懷別苦，多少事、欲說還休」
所以去到呢邊，詞人直講心聲
點解我要咁做？因為我已經預知離別嘅苦！
但係古代女性，又可以點呢？
「多少事、欲說還休」
李清照甚至係講不出聲
講不出聲，任由自己半夜驚醒

「新來瘦，非干病酒，不是悲秋」
詞人唯有轉用自我放棄嘅方法，希望有人可憐
呢種瘦態，唔關病，唔關酒事
亦都唔係平時嘅傷春悲秋
係因為我唔想同你分開……

休休！這回去也，千萬遍陽關，也則難留。念武陵人遠，煙鎖秦樓。惟有樓前流水，應念我、終日凝眸。凝眸處，從今又添，一段新愁。

陽關：語出《陽關三疊》，為唐宋時有名嘅送別曲
武陵人遠：引用陶淵明《桃花源記》，武陵漁人誤入桃花源

下半片李清照虛想、預視離別嘅必然
算啦算啦！呢次你嘅離開
我就算再唱千萬次令人不捨嘅送別曲
都知道無情嘅人，唔會願意留低

「念武陵人遠，煙鎖秦樓」
詞人係呢邊用「武陵人」比喻趙明誠
「秦樓」係相傳蕭史、弄玉住過嘅地方
隱含神仙眷侶就係一齊開心共同進退
而現實嘅李清照，只可以一個留低係故地
時人以為嘅神仙眷侶，係呢刻幻滅

「惟有樓前流水，應念我、終日凝眸」
不論古今中外，流水向來有強烈嘅時間隱喻性質
濯足清流，抽足再入，已非前水
子在川上曰：「逝者如斯夫！不舍晝夜。」
流水嘅本質，係不窮盡，永不終止
套之於思念，亦係同理

清照話，無人理我架啦
得返樓前流水，仲記得我
「終日凝眸」，既係詞人望流水
流水亦係反映緊詞人之眼
時間之不窮盡，思念永不終止
透過詞人雙眸，連繫咗呢兩重性質

「凝眸處，從今又添，一段新愁」
就係凝眸遠眺之時
詞人深知從今之後嘅漫長歲月
又會加添咗新嘅憂愁
前水後水，原本只會不斷添加
一如李清照日後嘅悲苦遭遇

探長好守時

睇到趙明誠死

呢句正

我對大家好守約
唔會好似趙明誠咁對李清照

呢兩日睇埋佢

無文送早餐

幫推好快有
今個月都偏忙

鳳凰臺上憶吹簫 就咁睇寫得幾好，點解好似唔多出名

確實李清照詞中嘅好作品
我地片面認識文學家嘅作品總係一兩首
所以要更加深入認識，先能夠細味
正係講李清照呢位大家以為好熟嘅原因

睡前一推

清照嘅自我心理描寫好細膩

我想問....
點解佢老公睇完會無反應
有咩理由唔帶埋老婆架？

古代女性得家庭
自然會特別敏感

巴打有無tg 好多野想請教下

lm正皮

下篇會再講埋原因

唔係講指教，大家交流吓
一係你留TG
再唔係可以去FBmessage
當然係到留言都一樣
等我有時間就會覆

等收工睇

詩中別調：自作解人，更形孤苦
嘗讀李清照感懷詩

她在詩中表示要謝絕俗緣，同子虛、烏有這些漢賦中虛構人物結成至交，正反映了她心中的寂寞。
——程千帆、徐有富

正文第十五篇

感懷(宣和辛丑八月十日到萊，獨坐一室，平生所見，皆不在目前。几上有禮韵，因信手開之，約以所開爲韵作詩。偶得「子」字，因以為韵，作感懷詩云。)

寒窗敗几無書史，公路可憐合至此。
青州從事孔方君，終日紛紛喜生事。
作詩謝絕聊閉門，燕寢凝香有佳思。
靜中我乃得至交，烏有先生子虛子。

話說，上次講到趙明誠自己去咗萊州做官
留低李清照自己一個係青州，好鬼傷心
咁原因呢，我地就只能夠推測
應該係趙明誠想李清照留係屋企管事
自己出去自由自在咪話唔爽

咁李清照係呢段短暫時間，寫咗好多首詞
首首都係講佢因呢件事嘅悲哀
我地已經讀過當中寫得好好嘅：
惟有樓前流水，應念我、終日凝眸。凝眸處，從今又添，一段新愁。

不過李清照又點會咁就放棄呢？
佢決定唔理三七二十一，直接去搵老公！
咁大家都知啦，通常咁做都無咩好結果……
理所當然咁，李清照又寫咗首詩啦

大家首先會見到呢首詩嘅序言：
宣和辛丑八月十日到萊，獨坐一室，平生所見，皆不在目前。几上有禮韻，因信手開之，約以所開爲韻作詩。偶得「子」字，因以為韻，作感懷詩云。
即係話，李清照去到萊州
但竟然係「獨坐一室」
平時好熟稔嘅事物，唔係眼前
完全係暗示緊趙明誠唔理佢
於是李清照無事可做，就用「子」韻寫詩

寒窗敗几無書史，公路可憐合至此。

李清照係呢首詩用咗唔少典故
「公路」即袁術，為歷史典故
《三國志·袁術傳》：
術既為雷薄等所拒，留住三日，士眾絕糧，乃還，至江亭，去壽春八十里，問廚下，尚有麥屑三十斛。時盛暑，欲得蜜漿，又無蜜。坐欞床，嘆息良久，乃大咤曰：「袁術至於此乎！」因頓伏床下，嘔血斗余，遂死。
袁術係官渡之戰之後，已經差唔多玩完
最後窮途末路，吐血身亡
呢邊李清照係話自己同袁術一樣
竟然而家要住好差嘅地方

「寒窗敗几」，成間房都好Cheap
點解佢會住呢種地方呢？
咁一定係因為趙明誠想趕佢返去啦
搞到李清照就快吐血身亡

青州從事孔方君，終日紛紛喜生事。

「青州從事」，出自《世說新語》
《世說新語．術解》：
桓公有主簿善別酒，有酒輒令先嘗，好者謂青州從事，惡者謂平原督郵。
品嚐美酒，後人喻之為「青州從事」
孔方君即係錢，古錢外廓圓，內方孔

李清照由自身之悲慘，講到趙明誠嘅事
又酒又錢又生事，好明顯係玩女啦
就算唔係玩女，都係出外玩得開心
咁多「事」，就可以唔陪正印老婆

作詩謝絕聊閉門，燕寢凝香有佳思。

李清照有見及此，又可以點做呢？
古代女人最勁，頂多都一哭二鬧三上吊
但呢種低俗嘅手法，豈是大才女所為
文學家最叻，都係用文字抒發自己嘅感懷

燕寢，古代多指帝王寢息嘅地方
後亦指地方官員嘅公館
講緊李清照係趙明誠嘅屋入面
受人冷落，以詩自娛

靜中我乃得至交，烏有先生子虛子。

詩人去到孤苦無依之境地
竟然幻想得遇「至友」，「烏有先生」
呢位幻想人物，出自司馬相如《子虛賦》
楚使子虛使于齊，王悉發車騎，與使者出畋。畋罷，子虛過姹烏有先生，亡是公存焉。
烏有，即無有，本無其人
我地後人講「子虛烏有」正係出自呢到

好似有人，其實係冇人
呢種幻想，連自己都騙唔過
自作解人，但敵唔過眼前嘅一無所有
李清照至今先真正知道受人冷落嘅滋味

巴打add 左未 之前有個人add 我我唔知邊個del 左唔知係咪你，如果係你麻煩add 多次

好

你唔講，我一直以為子虛烏有係出自強國外交部

大文學家又黎撐場

李清照詩同詞風格確實相當唔同
撇除個別如漁家傲外，詩詞一剛一柔
呢首詩就絕無深閨女子嘅風格

試問捲簾人，卻道海棠依舊

我愛清照bb

巴打有冇興趣講下清朝/近代啲既詩人?

納蘭性德, 王國維, 梁啟超個啲

好鍾意王國維句最是人間留不住, 朱顏辭鏡花辭樹

仲有對道家思想, 老子莊子都好有興趣

最後講句, 巴打辛苦曬 學咗唔少野

巴打講得好好
可惜清照詩用典太多
如果唔係都會盡講多幾首

tam jeung
呢排超忙

絕對有機會講
不過相信都無咁快
道家思想一定會開，排緊隊
等李清照完咗再計劃下個講咩
多謝巴打支持！

李嘅詩黎講探長暫時應該淨係講過一首？

暫時係，之後可能會再提
視情況而定

「子虛子」係咩意思？

最後「子」嘅字，無咩特別意思
「子虛」係人名，再加個「子」係比較親切嘅講法
即係好似日本人講咩咩君咁
二黎其實係為咗要押「子」韻

星期六推一推

ic
即類似孔子、莊子

文呢？

最後一日假期

易安名詞：充滿誤解的尋尋覓覓？
研讀李清照聲聲慢

且《秋詞·聲聲慢》：「尋尋覓覓，冷冷清清，凄凄慘慘戚戚。」此乃公孫大娘舞劍手，本朝非無能詞之士，未曾有一下十四疊字者，用《文選》諸賦格。後疊又雲「梧桐更兼細雨，到黃昏點點滴滴」，又使疊字，俱無斧鑿痕。更有一奇字云：「守着窗兒，獨自怎生得黑？」黑字不許第二人押。婦人有此文筆，殆間氣也。
——宋．張端義

正文第十六篇

聲聲慢

尋尋覓覓，冷冷清清，悽悽慘慘戚戚。乍暖還寒時候，最難將息。三杯兩盞淡酒，怎敵他、曉來風急。雁過也，正傷心，卻是舊時相識。

滿地黃花堆積，憔悴損，如今有誰堪摘。守著窗兒，獨自怎生得黑。梧桐更兼細雨，到黃昏、點點滴滴。這次第，怎一個愁字了得。

今日要講李清照最出名嘅詞作
但係，呢首詞作亦係近年有唔同嘅解讀
係進入詞作之前，要先講此詞嘅創作時期
舊時大家認為呢首詞係寫於李清照晚年
判斷係趙明誠死後嘅悲苦之作

但係隨住現代學者如陳祖美嘅研究
我地都知道，李清照係老公未死之前已經受到冷落
加埋其他詞作嘅間接證據支持
即係話聲聲慢寫於受老公冷落嘅時期
暫時此一新說，係比較有說服力嘅

話雖如此，古典文學係好難有定論
除非史實證明，但往往係無嘅
所以我地睇作品時，可以暫時相信比較好嘅詮釋
但千其唔好覺得係定論，因為沒有最好只有更好
無論邊種講法，都改變唔到呢首詞嘅主題
李清照非常深刻咁表達咗自己嘅悲苦之情

尋尋覓覓，冷冷清清，悽悽慘慘戚戚。乍暖還寒時候，最難將息。三杯兩盞淡酒，怎敵他、曉來風急。雁過也，正傷心，卻是舊時相識。

清照起手之奇，千古至今讚賞之人不絕
除咗張端義講：
此乃公孫大娘舞劍手，本朝非無能詞之士，未曾有一下十四疊字者。
明代吳承恩亦話：
易安此詞首起十四疊字，超然筆墨蹊徑之外。
清代周濟：
雙聲疊韻字，要著意布置，有宜雙不宜疊、宜壘不宜雙處；重字則既雙且壘，尤宜斟酌，如李易安之『悽悽慘慘戚戚』，三壘韻，六雙聲，是鍛煉出來，非偶然拈得也。

雙聲，即聲母相同之字
疊韻，即韻母相同之字
大量使用重複嘅字眼，係全詞特色
「尋尋覓覓，冷冷清清，悽悽慘慘戚戚」
詞人全然掛空著筆，無一實景，全憑想像

可以係漆黑冷清嘅房間，悽涼咁尋覓出路
可以係不斷係自己嘅內心尋覓，只感冷清慘戚
反覆誦讀，係詩詞嘅「聲音意象」
透過聲音嘅來回往返，除文字外，別有歧義

好有趣嘅係，有另一種睇法
清代陳廷焯：
十四疊字，不過造語隽耳，詞境深淺，殊不在此。執是以論詞，不免魔障。
意思大概係話，呢種手法既非李清照首創
除咗少見，都係遊戲文字，呢首詞最正根本唔係呢到！
技法之外，篇章內容先係更加重要

「乍暖還寒時候，最難將息」
李清照好精準咁掌握咗貼近日常生活嘅比喻
乍暖還寒，一早一晚溫差好大嘅時候
我地最難好好休息，最容易生病
詞人敏銳確切感知到一切都唔對勁嘅狀態
而呢種情況，我地每個人都曾經試過

「三杯兩盞淡酒，怎敵他曉來風急」
如果大家中學有好好讀過
呢首詞一定會問：
係咪打錯字，點解係「曉」唔係「晚」？

以前讀嘅係舊版本，近人比較支持新版本
梁啟超：
這詞是寫從早到晚一天的實感，那種梵獨晒惶的景況，非本人不能領略。所以一字一淚，都是咬著牙根咽下。
俞平伯：
「曉來」，各本多作「晚來」，殆因下文「黃昏」云云。其實詞寫一整天，非一晚的事，若云「晚來風急」，則反而重複。上文「三杯兩盞淡酒」是早酒，即《念奴嬌》詞所謂「扶頭酒醒」；下文「雁過也」，即彼詞「征鴻過盡」。今從《草堂詩餘別集》、《詞綜》、張氏《詞選》等各本，作「曉來」。

呢種講法，唔止更貼近全詞脈絡
即係「乍暖還寒」，建基於一早一晚
而且更加拓展咗全詞嘅時間流動
由清早到黃昏，黃昏再至晚上孤苦嘅等待
此乃「晚」此一字比唔上「曉」嘅原因

「雁過也，正傷心，卻是舊時相識」
雲中誰寄錦書來？雁字回時，月滿西樓。
清照傷心時看見飛雁，勾起昔日回憶
過去嘅雁，昔日嘅人，都會返黎搵我
但係如今，雁在人卻不再回來……

滿地黃花堆積，憔悴損，如今有誰堪摘。守著窗兒，獨自怎生得黑。梧桐更兼細雨，到黃昏、點點滴滴。這次第，怎一個愁字了得。

損：極
怎生：怎麼
次弟：景況

深秋殘花，堆積滿地
恰如詞人之心境，雖生尤死
青春美好嘅年月早已過去
而家仲會有人願意理我咩？
此問之怨，直指趙明誠嘅冷漠

守窗之姿態，隱含等待
李清照孤守空房，望向窗外
好怕好怕只得一個人面對黑夜來臨
曾經嘅歡愉，先令人擋唔住寂寞
呢種等待，會唔會係往後無數景況？
係一片黑潮中掩沒咗生命嘅美好

「梧桐更兼細雨，到黃昏、點點滴滴」
溫庭筠〈更漏子〉：
梧桐樹，三更雨，不道離情正苦。一葉葉，一聲聲，空階滴到明。
李清照化用溫詞句子，係「聲音意象」有更好嘅表現
吳熊和：
二十多個字裡舌、齒兩聲交加重壘，看來是特意用嚙嚙叮嚀的口吻，來表達憂郁惝恍的心情，這些都是經過慘淡經營的，卻絕無雕琢的痕跡，同時用心細膩而筆致奇橫，使人一能不贊歎其藝術手腕之高明。

點點滴滴，打在清照心頭
由早上等到黃昏，無雨至有雨
乍暖之後，正是還寒之時
陰冷濕重的天氣，豈非最難將息？
呢種最難將息，又何止係外景呢？

「這次第，怎一個愁字了得」
辛棄疾詞曰：
而今識盡愁滋味，欲說還休。欲說還休。卻道天涼好個秋。
如何分辨文學之高低？
常人說愁，只會講我好唔開心呀！
但其實感情係好難言傳，好鬼複雜
正因如此，好嘅文學係可以用唔同嘅語言
傳遞呢種感性嘅內容，直達人心，有所共感

詞人將內心之「愁」，化作詞句
以最貼身嘅日常經驗，用最精緻嘅淺俗用語
愁情不絕，點點滴滴，直到黑潮捲至
「尋尋覓覓，冷冷清清，悽悽慘慘戚戚」
生命之大悲哀，莫過於全世界只剩下自己一個

呢篇要花嘅時間比較多
希望大家都有一個好嘅Weekend

好長

good, 聽日慢慢咀嚼下

you are right

呢篇係咪dse有？

點解我睇極都諗唔通曉 比 晚好嘅道理？？

呢個「曉」應該指「早上」而唔係「知曉」？？

係，不過我嘅解讀唔太同佢地
如果係考生參考吓就算……

呢一字之差，單睇一句，其實無分高低
但關鍵在於「晚」同「曉」係交代咗整首詞嘅時間
如果係「晚」，即係成首詞由上半片至下半片
時間都係固定而無流動，呈現唔到時間變化

時間變化，亦都係講緊詞人等待嘅心理變化
唯有隨住時間推移，先能夠呈現全詞更多層次嘅面貌
由一早到夜晚，亦都更貼近全詞脈絡
一字之差影響到成首詞嘅解讀，就可以分出高低

睇黎唔係好多人睇

呢段三國志既袁術應該係講自己稱帝之後比人圍攻至絕路既時候
打官渡之戰既係佢兄長袁紹,當時袁術已經死左

認錯咗人，多謝指正
我再係blog到修正返

愈到後面愈少人...
留言比個支持探長

高超
好高深嘅分析

有時斷斷下都變到冇咁積極番黎呢度睇
呢種post推得係會慢d

正常
去到後面真係有好大興趣先會留低

其實ok啦
最初寫仲少人
有時候反而出哂先有人留言
大家睇文嘅速度唔同

做咩放棄梵高

無放棄
係仲未出……
就快出……
拖太耐唔敢回另一個Post……

俾啲掙扎黎睇下

追到另一個post

慢慢，會一直支持

又新一頁

等出文

明日出，如無意外

範文背得最熟係依首

未有新文前，寫咗篇文，係講上次講辛詞講嘅青玉案
除咗重溫，亦重申自己睇文學講文學嘅原則
大家得閒就入去睇睇，分享交流啦

———

雖然「Oh Readly?」Tag此文為DSE雞精文，為廣大香港學子方便重溫此詞的概要，立意甚好，為文也自是淺白輕鬆，然而此論未免過於主觀。此詞的愛情愛國之爭，又豈是可以輕言定論呢？古時文人難道沒有愛情追求嗎？

尚無公論前，既欠深度的詮釋，又非轉引他人說法，不宜輕率作出結論，否則即如時下網路文章一般，因襲舊說，甚至三人成虎。這種例子甚多，如屈原「一定」是同性戀，或待將來另文再談。

既見貼文頗多學生閱讀，眾人分享轉載不少，只好勉力撰文，但求以正視聽。

與「Oh Readly?」專頁切磋：古人亦有家國之外的愛情追求 — — 兼談文學多向詮釋

高質，慢慢睇

多謝支持，都係求以正視聽
我見好多人都Share佢地
忍唔住寫返篇文，雖然未必有人睇到

家國離人：喜樂參半的宴會
嘗讀李清照蝶戀花(上已召親族)

本詞是李清照晚年之作，這時她生活略為安定，已能召集親族聚會飲宴。但是，美好的春光月色，意在消愁的酒宴，並未給詞人帶來歡快，相反更勾起對故國的深沉思念和舊家難歸的惆悵。在夢中她還很熟悉汴京的道路，可以想見其記念之切，但是一個「空」字，畢現失望之色。
——平慧善

正文第十七篇

蝶戀花(上已召親族)

永夜懨懨歡意少。空夢長安，認取長安道。為報今年春色好，花光月影宜相照。

隨意杯盤雖草草。酒美梅酸，恰稱人懷抱。醉裡插花花莫笑，可憐春似人將老。

時間跳到趙明誠母喪南下
好快北宋發生「靖康之難」，金人大破京都
擄走北宋皇帝宋欽宗、太上皇宋徽宗
正係呢段時間，李清照係青州保護文物
李清照日後係〈金石錄後序〉咁講：

至靖康丙午歲，侯守淄川。聞金人犯京師，四顧茫然，盈箱溢篋，且戀戀，且悵悵，知其必不為己物矣。建炎丁未春三月，奔太夫人喪南來。既長物不能盡載，乃先去書之重大印本者，又去畫之多幅者，又去古器之無款識者，後又去書之監本者，畫之平常者，器之重大者。凡屢減去，尚載書十五車。至東海，連艫渡淮，又渡江，至建康。青州故第，尚鎖書冊什物，用屋十餘間，期明年春再具舟載之。十二月，金人陷青州，凡所謂十餘屋者，已皆為煨燼矣。
金石文物，係李趙二人嘅畢生心血
更可以話係代表咗佢地兩個愛情最完美嘅時刻
「且戀戀，且悵悵」，真係十萬個唔捨得……
可惜嘅係，到最後係唔見咗好多文物

李清照終於幾經辛苦見到老公
趙明誠亦都好感激呢位老伴付出嘅一切
始終相伴差唔多三十年，都係好有感情嘅
乍到江寧，上上下下都好歡迎佢

之後又因為有親族南下經過
佢地兩個決定佈設家宴，等大家一聚
於是定左「上已日」，三月三日舉辦
有成一百人咁多，真係玩得好開心
今天讀嘅蝶戀花(上已召親族)
正係李清照宴會結束，回首一年苦樂而寫

蝶戀花(上已召親族)

永夜懨懨歡意少。空夢長安，認取長安道。為報今年春色好，花光月影宜相照。

懨懨：精神不振貌

上半片乃詞人追憶故土之苦
李清照起首即言：
平日長夜漫漫之時，我總係唔太開心
日有所思，夜有所夢
詞人夢見北方故嘅長安
甚至好清晰咁記得長安每一條路徑

正因為思念之強烈
詞人先會「永夜懨懨歡意少」
但係好難得，終於有機會親族相聚
就要係呢個「花光月影宜相照」嘅春天
設宴以報今年咁好咁靚春色

起首講及家國追憶之悲
隨即轉談親族宴會嘅快樂
先哀後樂，更成詞人複雜之心境
看似唔連貫嘅感情，反而更加真實

隨意杯盤雖草草。酒美梅酸，恰稱人懷抱。醉裡插花花莫笑，可憐春似人將老。

插花：原係北宋洛陽人嘅習慣

下半片先樂後悲，頗堪細味
「隨意杯盤雖草草」
宴會雖然唔係五星級咁豪華
但係都「酒美梅酸，恰稱人懷抱」
好有人情味，成件事都好啱Feel！

睇落好簡單，無咩想像空間
但係詞人最後又再次回應上半片嘅起首
「醉裡插花花莫笑」
插花本係北方洛陽人士嘅習俗
但係如今北方早淪陷金人
因此李清照先會講：
花呀花，你千其唔好笑呀

「可憐春似人將老」
怕郎猜道，奴面不如花面好。雲鬢斜簪，徒要教郎比並看。
少女時代嘅李清照，可以自比花嬌
但係如今早已中年嘅清照，已經無得比啦
故國、青春皆逝，聚會又仲有幾次？
看似歡樂嘅日子，實則更易引起詞人嘅憂思

有新野
仲參考好多唔同嘅評論家意見

一開始睇，聯想到一句「草草杯盤供 笑語，昏昏燈火話平生」（王安石）
係咪有引典？

雖然兩句好似，但其實都係家常話
好難話係咪有引用／參考
可能係只係大家都會咁樣形容

見到佢地有回應探長巴打
都幾有禮貌

諗多左

係呀！
真正有良性交流～

探長巴我想問下有冇d文學入門導讀for新手睇 買左本王國維嘅人間詞話唔係好睇得明同進度好慢

王國維《人間詞話》，其實唔太適合入門睇
我唔係批評佢寫得唔好，因為呢本寫得好有魅力
盡見王國維晚年文學批評觀念之大成

《人間詞話》嘅書寫方式唔易讀
相信絲打會發現，呢本書唔係論說文
係一句一句好似古人批注嘅直觀式結論
即係話，王國維自己閱讀過大量作品之後
直接一針見血咁導出自己嘅洞見
本身無一定根抵，好難明佢講出結論嘅原因

雖然王國維呢本書寫得好正，又薄
加埋好有佢自己人生理解，寫得幾靚
我仍然唔太推薦將《人間詞話》當成入門書

文學入門……
其實理論上有所謂「文學概論」嘅書
但係呢，得罪人都要咁講，好悶
讀完又未知對文學真係多咗了解
會有一堆「文學知識」……

我諗，要問返絲打嘅目的、興趣係咩？
古典？現代？
詩？散文？小說？
閒讀？寫評論？研究？
解決呢幾個問題，比較好推薦

多謝探長巴覆得咁詳細 我係鍾意宋詞 行書局見到本人間詞話就買左(見到係講詞同埋封面好靚 ) 本身諗住係閒讀 依家變左每睇一頁都要做功課 所以嚟求有比較照顧新手嘅書 同埋想問好耐詞牌嗰d發音有冇標準如果現代人想作係咪同古代會唔同 麻煩了

高質

新文呢

人間詞話係吸引嘅
不過每一頁都要做功課都幾辛苦……
隨時你寫筆記加埋佢厚過本書
我覺得，可以參考：
人間詞話七講
作者：葉嘉瑩

應該會易入門好多

其實詞牌發音都係按照平仄譜
上網都可以查到，現代都有人仲寫緊古典詩詞
不過我比較建議先學寫古典詩
因為詞嘅格律比較複雜，亦都比較長
對初學者黎講，絕對唔容易應付

唔該哂探長巴 聽日就去書局揾下

明日出

愛恨交纏？談李清照與歐陽修
研讀李清照臨江仙(庭院深深深幾許)

庭院深深深幾許？楊柳堆煙，簾幕無重數。玉勒雕鞍遊冶處，樓高不見章台路。
雨橫風狂三月暮，門掩黃昏，無計留春住。淚眼問花花不語，亂紅飛過鞦韆去。
——歐陽修〈蝶戀花〉

正文第十八篇

李清照南渡無耐，又發生咗一件意外
呢件事就係源於李清照寫咗兩副對聯貼係屋企

南渡衣冠少王導，北來消息欠劉琨。

南來尚怯吳江冷，北狩應悲易水寒。

字面意思好簡單，就係李清照睇唔起南宋嘅求和政策
偏安南邊，應該要早日反攻大陸
更加唔好講，連兩位重要嘅皇親國戚都做緊人質！

趙明誠唔單止唔和詩，仲要收埋兩副對聯入睡房
係政治現實黎講，呢兩副對聯得罪好多人
而且趙明誠身為朝中官僚，亦都比較支持朝廷
李清照就咁得罪咗家人，慘到連講真話都唔得

臨江仙(庭院深深深幾許)

歐陽公作《蝶戀花》，有「深深深幾許」之句，予酷愛之。用其語作「庭院深深」數闋，其聲即舊《臨江仙》也。

庭院深深深幾許？雲窗霧閣常扃。柳梢梅萼漸分明。春歸秣陵樹，人老建康城。

感月吟風多少事，如今老去無成。誰憐憔悴更凋零。試燈無意思，踏雪沒心情。

亦都係呢原因，我地先能夠理解李清照點解唔同以前：
至晏元獻、歐陽永叔、蘇子瞻，學際天人，作為小歌詞，直如酌蠡水於大海，然皆句讀不葺之詩爾，又往往不協音律者。
李清照原本係〈詞論〉入面批評歐陽修寫詞寫到好似詩咁
詞、詩不分，完全無咗詞嘅音樂感詞嘅特色

但係而家李清照話「酷愛」歐陽修嘅詞作
原因有二：
其一，歐陽修呢首詞寫閨中女性嘅悲傷
其二，李清照呢刻嘅人生，呼應「深深深幾許」之句
女子將一切放落家庭，但受老公冷落
因此李清照連寫數首詞以「庭院深深深幾許」起首

庭院深深深幾許？雲窗霧閣常扃。柳梢梅萼漸分明。春歸秣陵樹，人老建康城。

扃：安裝係門外嘅門閂，此指關門
梅萼：梅花嘅蓓蕾

上半片含蓄咁表達女性閨閣嘅悲苦
點解李清照獨喜「庭院深深深幾許」此一問句？
此句語意奇特，全在連用三個「深」字
第一個「深」係形容庭院
第二個「深」進一步咁加強第一個「深」
去到「探幾許」之問，又壘加更複雜嘅層次
彷彿無窮無盡，代表千百年來嘅閨怨

古代女性觀望庭院嘅雙眸
望見嘅唔止係實際客觀有幾咁「深」
而係古代禮法制度，婦德倫理嘅局限
女子終其一生都係受困係「庭院」此一象徵
深嘅係講距離，又係講時間，更係講心境
深深深，三字相加，盡現女子之悲情
尤其係李清照呢種咁有才學嘅女性，自然更有感受

因此李清照自問，也自答：
「雲窗霧閣常扃」，高樓閨閣對比庭院之深
只見雲，只有霧，一切都係封閉
固定嘅空間，枯萎嘅青春
「柳梢梅萼漸分明」
直到柳梢返青、梅枝吐蕊
漫長嘅時間一再經過，即使春天再臨
美好已逝，女子唯望而已

「春歸秣陵樹，人老建康城」
秣陵、建康，指同一地方，即今江蘇南京
春意歸來此地嘅自然景色，萬物盛放
而我呢？只係得返老邁嘅身體
除咗傷春，更暗含無法回歸北方故鄉嘅悲痛

感月吟風多少事，如今老去無成。誰憐憔悴更凋零，試燈無意思，踏雪沒心情。

由大至小，下半片轉入李清照個人嘅處境

興盡晚回舟，誤入藕花深處。

繡面芙蓉一笑開，斜飛寶鴨襯香腮。

何須淺碧輕紅色，自是花中第一流。

昔年嘅「感月吟風」，幾咁開心
少女早有文名嘅李清照，參加過「多少事」
如今回首前塵，人已中年，更是悲苦
「老去無成」，唔係話緊男性嘅功成名就
對古代女性黎講，就係到底有冇生仔(唔係女)
好可惜，李清照一生都無子女
對佢黎講，絕對係極大嘅遺憾……

「誰憐憔悴更凋零」
趙明誠出去玩女，仲會理自己咩？
扣連清照嘅遺憾，更自感唔值得可憐
誰又會憐惜我呢朵淍零嘅殘花
已經表示咗，無人會可憐我架啦！

「試燈無意思，踏雪沒心情」
「試燈」，係宋人元宵節前嘅盛事
即係正月十四日提前去睇靚靚嘅花燈
係中國男女愛情嘅盛事，但而家已經「無意思」
因為最重要嘅愛人都冷落自己啦

「踏雪」，可見於宋周輝《清波雜誌》：
「頃見易安族人言，明誠在建康日，易安每值天大雪，即頂笠披蓑，循城遠覽以尋詩，得句必邀其夫賡和，明誠每苦之也。」
當清照、明誠仲係建康嘅日子
詞人成日冒住大雪，出去搵靈感寫詩
得句一定會搵老公相和，但老公和唔出……

點解會和唔出呢？
如果上連李清照寫對聯得罪老公
會唔會係暗示咗，趙明誠根本唔想相和
咁樣，詞人久而久之，當然唔想再去「踏雪」

「無意思」、「沒心情」
後世有人批評此詞結束淺俗，勉強湊合
實則呢種家常閒話嘅心情直抒
扣合李清照中年當下嘅遭遇
由個人又再回應「庭院深深深幾許」之困局
外在嘅局限，心境嘅灰暗，不斷循環

終於真係今晚出到
大家慢慢睇

搵到港台有個節目講語言文學「文采飛揚」
第一集講柳永

bookmark #481慢慢睇

號外號外——德尼思化又有新搞作啦！

這次有幸找到活躍於LIHKG學術台的天文高手「淋完衫」巴打撰文！

當你見到天上星星，可會想起我？哪一顆是你夜空中最亮的星？宇宙無邊無際，這麼遠，卻又那麼近，神秘得讓我們目瞪口呆，讓我們只有一聲：「啊！」

一聲之外，我們都想知道更多宇宙的種種奧秘，多了解一些我們頭頂上肉眼可見的玄奧。

因此，「淋完衫」巴打即日以筆名「臨狼」於Medium德尼思化雜誌社定期撰文，使我們有機會接觸更多遠在天邊，近在眼前的天文知識。

這位天文高手在LIHKG出Post高達數千正評，主題豐富，涉及宇宙結構、黑洞、超新星，甚至平行宇宙理論，善於以歌引文，內容紮實，將以圖文帶領我們漫步宇宙，望向穹蒼茫茫的天際。

「穹蒼茫茫」系列文章首發：

對聯可唔可以算做一種獨立嘅文體？

佢所寫嘅「無成」，原來係咁含蓄表達呢一重意思

朱生都幾有學問，值得一聽
之前唔知有呢個節目
最近都係聽吓五夜講場

ME無文化 唯有多D聽下呢類節目
等講野都學到些少

係囉，文化人講句嘢一聽就知有內涵，我都係無意發現，原來港台不乏高質嘅節目可惜缺乏宣傳

睇左探長解釋一陣原來歐陽修「庭院深深深幾許」係應該「庭院深深/深幾許」咁樣拆

會識睇已經係有文化嘅第一步
電台節目比較陳舊比較悶
五夜講場，哲學、歷史、科學今季都幾高質
佢地比較後生，生活化，比較吸引

第一次知道三個字各有用意

對聯係歸係韻文（詩）嘅大類
同時又係呢個類別中獨立自成一體
有自己嘅對仗要求，其實係相當好玩
例如周星馳套唐伯父點秋香，就係最佳例子
對聯又好啱初學者練習，古人細個都係咁玩

喺
睇吓睇吓
幾好玩

例如最簡單以下都可以稱得上為對聯：
今日吾軀歸故土 他朝君體也相同
"今日吾軀"、"他朝君體"算工整，不過"歸故土"同"也相同"似乎唔太對得上。但有人話呢對對聯意思夠特別、富哲理，一般都會網開一面，接受咗 (寬對)

你話啱初學者，但我呢D初學者都唔太認識，又要對平仄，好似從來無人教過 (連平仄概念我中/小學都唔覺點講過)

支持，以前細個煲過天文同化學 之後讀U 都take過相對論 (大部分已歸還比prof)

理論上好嘅詩詞，無一隻字都要佢嘅用意
好似五言絕句咁，加埋先得二十隻字
呢方面應該係王維寫得最出色

以前讀書記得唔係個個朝代都好強烈男尊女卑

唐、宋初都係例外
宋中後期，禮法開始收窄
一定程度上同宋明理學都有關係
特別係對貞操嘅觀念，道德壓力好大
好快講到李清照再嫁件事
就知道就連李清照都受世人輕視……

探長好乖
自己推到新一頁
文呢

其實而家好少人玩啦
時代唔同，中文系都未必識
不過其實唔叫好難掌握基本嘅規則
得閒確是幾好玩，訓練好多嘢
音韻、用字、詞性、文化...

探長不如出題畀大家玩下？

等放長假開返個Post黎玩
我都好耐無創作古典文學啦！

突破詩詞界限！李清照詞創作之轉折
並讀李清照鷓鴣天(寒日蕭蕭上瑣窗)、菩薩蠻(風柔日薄春猶早)

然而细讀李清照這首《鷓鴣天》，卻仍然「別有一般滋味在心頭」地感受到新鲜之處。這就啟示我們：這首出自女詞人晚期之手的詞中，蘊藏着豐富的思想内蕴和獨特的藝術美感——而這兩者，又都通過詞中抒情形象的多側面来表現出的。拿現今小说理論来講，就是塑造了一個由多重性格所组合而成的複合的抒情形象(也即作者的自我形象)。但是，李清照卻又非一個普通的思婦或怨女可比——她更是一個才女、甚至是一個巾幗鬚眉！因此我们便在女性作者的形象之外，又看到了某種程度的士大夫相(或者也可说是：嗅到了某種程度的士大夫气息)。我们知道，李清照其人，雖然身為婦人，然而卻又具有着一般女性、甚至是普通男子都不能企及的志向和才華，這就使她的詞作在柔情之中還流露了騷人墨客式的雅趣。
——楊海明

正文第十九篇

我地曾經讀過李清照嘅〈詞論〉
佢提出詞「別是一家」，主張音樂、內容嘅獨特
所以我地會見到李清照將詩、詞內容二分
即喺話，佢會以詩寫出家國感受
而詞即為非政教內容嘅作品

〈詞論〉係李清照早期對詞嘅睇法
一個咁長命咁創作力嘅文學家，又點會一成不變？
文學家取材於人生，文學世界同現場世界本喺「對話」關係
當李清照眼見北方故土淪陷，當然會影響到佢嘅詞作
去咗呢個地步，詩、詞之分似乎已經喺佢手跨越昔日嘅界限

鷓鴣天

寒日蕭蕭上瑣窗，梧桐應恨夜來霜。酒闌更喜團茶苦，夢斷偏宜瑞腦香。

秋已盡，日猶長，仲宣懷遠更淒涼。不如隨分樽前醉，莫負東籬菊蕊黃。

李清照南渡之後，有呢種隱含家國悲痛嘅詞作出現
與其話詞人好刻意咁寫出呢種作品
不如話呢種家國之悲，已經係深深咁刻喺詞人血肉之中
無時無刻，都潛伏係佢原本以詞作抒發嘅感情

上半片之「寒」，拈出全詞境況
日光本喺暖和，詞人反而覺得好凍
甚至係李清照眼中，呢種寒冷之光係動態嘅
漸漸爬「上」，蔓延至「瑣窗」

咁凍嘅天氣，連外面嘅「梧桐」樹都應該頂唔順啦？
以文學之心，感受外界之物
文學家本來不求理性，卻能以一心改變萬物
「應恨夜來霜」，正喺詞人嘅恨！

「酒闌更喜團茶苦，夢斷偏宜瑞腦香」
酒宴之後，詞人更喜飲苦荼
「團茶」即係宋代嘅貴重茶餅，要磨粉再沖
訓前再點「瑞腦」香，好似好享受咁
但呢種種行為，都反映咗詞人嘅孤苦
宴會熱鬧之後，得返自己一個獨守空房
好似好嘆，其實正如茶一樣充滿苦澀

秋已盡，日猶長，仲宣懷遠更淒涼。不如隨分樽前醉，莫負東籬菊蕊黃。

下半片講秋盡，即係冬即將來臨
「仲宜」係建安七子之一，文學家王粲
王粲嘅作品，成日講思鄉之情
「懷遠」，即係懷念遠方嘅故鄉
詞人借此自喻，「更淒涼」
北方故土，應該呢世都返唔到去啦……

結句故作超脫，喺到話：
既然世事無得改變，不如求其買醉啦
唔好辜負東籬嘅黃菊，開得咁靚
睇落好似好正常，但「東籬」有典故有秘密

陶淵明詩曰：
採菊東籬下，悠然見南山
連接全詞「東籬」即有借醉隱世之意
而且又令人諗起佢以前寫嘅：
莫道不銷魂，簾卷西風，人比黃花瘦

菩薩蠻

風柔日薄春猶早，夾衫乍著心情好。睡起覺微寒，梅花鬢上殘。

故鄉何處是？忘了除非醉。沈水臥時燒，香消酒未消。

呢首小詞好簡單，唔需要特別解釋
上半片講一早起身嘅「心情好」
不過開始慢慢出現「寒」、「殘」嘅字眼
似乎呢種咁開心嘅心情，只係好短暫
甚至只係啱啱訓醒嘅錯覺咋！

下半片就好直白咁表達思鄉之苦
邊到先係我嘅故鄉？
除咗飲醉，莫本忘記唔到自己家國之根
訓覺點吓「沈水」香
連支香都燒盡咗，但詞人仲係醉緊

表層黎講，係詞人酒醉
但我地都知飲酒，好少可單純咁飲
更深入追問，點解李清照飲到好似酒精中毒咁？
喺因為除咗長醉，除咗不斷麻木自己
佢根本忘記唔到家國故鄉，無時無刻都想返去

詩、詞之間嘅界限係死
但做為有才華有人生經驗嘅文學家
又豈能單以死法局限活人呢？
李清照突破咗自己昔日〈詞論〉之說
正係表示咗佢係一位不斷改變嘅大詞人

寫咗篇文討論今季「哲學有偈傾」第一集
係到分享吓

什麼叫做知識分子，角色抑或態度？看「哲學有偈傾」2018：知識分子有種責任？後感

今個星期早左出文
留名慢慢讀

慢慢睇

講起
我自己都覺得余英時(重有佢徒弟王汎森)似乎都太重視「專業知識份子(知識人)」依個概念
口講話唔要帝王師 實際上都係想「象牙旗式既知識份子」(學者)指導社會
以前覺得係好吸引 而家真係麻麻了
(李歐梵就覺得知識份子邊緣化咪邊緣化囉，唔好成日睇得自己咁重要-----講得好，雖然佢實際上都係有類似諗法)

口講話唔要帝王師 實際上都係想「象牙塔式既知識份子」(學者)指導社會

中西方傳統都係話知識分子要領導群眾
中國由孔子開始嘅「士志於道」
西方有柏拉圖講嘅「理想國」
我諗呢種影響至今不絕，不過時代確係唔同
解構、後現代等思潮，權威飽受質疑
加埋資本主義，商家更佔重要
更加唔好講科學壓倒人文嘅大主流

咁當作為文科仔，余英時講法係好浪漫
亦都上接當年新儒家南下喺香港嘅志向
但反思嘅係，唔係話知識分子無用
而係各種知識分子，都有其用處，唔需要吹得太大
知識分子嘅定義早應該隨時轉變

與其話知識分子邊緣化
不如話某一類知識分子無咁受重視
學者影響學圈都充滿阻力
更何況要影響到社會，可能當下做嘅事
要隔十年以上先有效果
了解返自己位置做嘅事先係最緊要

講得好 依度想略略發揮兩點:

1.西方知識分子固然自古希臘起，但基督教的傳統其實都好重要
其中一點係：對社區、社會事業既關心。依點中國的確係不如的
係西方，教會的力量真係可以伸延到每一個鄉鎮，關心人的靈魂同生活
(西羅馬崩潰時，西部教會有份領導、恢復農業)
(當時,有時教士的水準參差不齊,好似流行小說諷刺咁,但大體黎說都係功大於過)
就算係貴族,睇奧斯丁小說,係英國似乎亦有過時過節探訪貧苦大眾的傳統

但古代中國真係缺乏類似的傳統
之前睇劉子健先生的〈劉宰和賑饑〉,古代中國的地方政府無資源又無辦法關心地方事務
往往只得極少數突出的鄉坤承擔社會事業 而且因各種原因 並無形成持之有恆的組織
就算係明代講學 聲勢係大 但似佈道會多過社區實務
(好似文化咁,胡適都講過西方有幾間近千年既大學,相比之下中國一間都無.知識學術想承傳根本唔容易)
(依種亦係點解古代宗族社會咁強既原因：核心文化同社區的聯繫畢竟係唔夠,形成唔到有效、延續的組織,惟有靠血緣幫忙了)
(我有個小印象：似乎就算到五四前後，知識份子對社會事業仍係唔夠關心，淨係去搞運動、搞演講。反而係左派捉緊D。但依點只流於印象，未來如有機會或可試去研究)
今日社會較以往富裕,社會事業未必係救苦救難,定位可以大大不同,但仍要有人Keep住做
例如普及文藝學術 實在係大德呀

2.
解構、後現代等思潮，權威飽受質疑
加埋資本主義，商家更佔重要
更加唔好講科學壓倒人文嘅大主流
----
我對「人文」其實無咁悲觀 或者話 上面幾個「大趨勢」 實際上未必咁「可怕」
當今世界的平均文化、生活水平係前所未有地高 (且看全球識字率的增長或絕對赤貧人數的減少)
資訊又發達
當個人亦接受到同等、接近的知識時 佢會唔會仍然遵從權威 哪怕係人文方面的「權威」呢？
(例如,我係愈讀書,先愈明白余先生等傳統說法的局限)
而好多頂尖科學家本身都係一定的人文功底
西方例子愛因斯坦,東方如楊振寧 (有幾多文科人真係讀通康德或孟子？)
(當然,現代學科分工更細,文理分歧可能會更大)
此外,商業發展未必真係妨礙人文的
試問沒有資本,又何來《卧虎藏龍》、《刺客聶隱娘》？

小弟讀書唔多
想問吓咁以前中國點讀書
因為見到巴打講無大學

巴打講得好，點出咗中西不同之處
最明顯真係西方宗教力量
中國古代至今，其實都唔可以話有宗教傳統
有人話儒家係宗教啦，但不符西方定義
近代都有中國儒門學者希望提倡儒教
但連余英時都話，無咩可能
世代唔同，宗教嘅力量已經不復昔日

中國社區工作，似交返比地方官
所以地方官係父母官，照顧當下居民
好似東坡就係好好嘅例子，好受歡迎
又整埋醫院，好多基建咁
五四前後知識分子要救國，要思想革命
社會大部份嘅人正係佢地要打低嘅舊勢力
五四比較偏重知識分子嘅年青人
救救小孩，相信未來係後生仔，而非全部人

我其實對「人文」都唔悲觀
只係點出成個大主流，出現「人文焦慮」
人文學科積極咁將自己「科學」客觀研究
到今日人文學院資源往往分配得最少
但正因為咁，由呢個大主流產生嘅問題
好似物質滿足之外嘅精神需求
反而突出咗「人文」嘅意義

簡單講下，係由教育史抄返黎的觀點：

唐宋以後 中國古代教育的趨勢係
官方學校長期不振(某部份原因係要供養學生 成本太高 其次係受科舉影響 制度無法為畢業生安排合適出路)
要依賴私人教育
如親族之間的家學、宗族的族學、地方教育家(宿儒)自發講學
且傳授的知識以科舉為主
(成日話中國的技藝、知識成日搞到好似不傳之秘，某程度就係缺乏穩定的組織，知識只能不穩定的方式傳播)

值得一提的係「書院」制度
起於唐代 到南宋由朱子發揚光大 (無錯 朱子係中國教育史上亦係貢獻極大的人物)
係一種半官方(有朝廷支持，但由士人主導)、學術先於科舉的教育機關
但經濟、藏書、師資來源唔穩定，難以長久維持
到明清後更有科舉化的趨勢
(題外話：中國的文獻主要係靠中央同私人保存、傳播，相比西方大學仍唔算穩定)

相比之下，西方中世紀大學固然有法律醫學的賺錢科，但主要仍屬非功利的貴族教育
而且能由11世紀維持至今 依種知識的連續性實係科學得以發展的關鍵

(反觀中國，例如宋元於數學成就可觀,但一入明朝竟然可以幾近失傳，到清朝人先掘返出黎，而當時西學已遙遠領先了
但唔止數學，明朝人學術出左名差，連經史之學都頗為不振。至於點解有咁既轉折，則有待知識史進一步的研究)

I am back

Welcome back
慢慢追

Thanks a lot bro

好似李商隱都有鷓鴣天？

應該無，李無寫詞
不過李商隱有首無題詩
比另一個詞人用咗係佢首詞作

鷓鴣天·畫轂雕鞍狹路逢

宋代：宋祁

畫轂雕鞍狹路逢，一聲腸斷繡簾中。身無彩鳳雙飛翼，心有靈犀一點通。

金作屋，玉為籠，車如流水馬如龍。劉郎已恨蓬山遠，更隔蓬山幾萬重。

最近好忙
睇得好慢

留名支持你哋討論
由第一頁開始睇

慢慢
我都開始忙

多謝巴打支持

趙明誠之死，李清照終生之悲
悲讀李清照好事近(風定落花深)

江東轉運副使直徵猷閣李謨胡知之，馳告守臣祕閣修撰趙明誠，時明誠已被命移知湖州，弗聽。謨飭兵將所部團民兵伏塗巷中，柵其隘。夜半，天慶觀火，諸軍誤而出，亦至，不得入，遂斧南門而去。遲明，訪明誠，則與通判毋丘絳、觀察推官湯允恭縋城宵遁矣。
——《建炎以來系年要錄》

正文第二十篇

趙明誠一生最受人批評嘅事
唔係佢出去玩女，冷落李清照
亦都唔係佢偏安南方，建制保守
最不恥嘅事，正係佢人生最後嘅「縋城宵遁」

縋，即「以繩有所縣也」
深宵時分用繩索吊自己出城離開
身為當地地方官嘅佢點解要咁做呢？
咁就要講返前因啦！

趙明誠當時正係準備調職之際，但又未正式離任
佢突然收到風，竟然有人準備謀反
身為一介文人，手無縛雞之力，緊係好驚驚啦
加埋佢兩位手下又怕死，叫埋佢一齊走佬

呢個決定，令佢身敗名裂
一，結果佢係公事被人罷免
二，當時李清照仲係城內
趙明誠自己走佬，完全無理老婆
在公在私，呢件事都係錯到離哂大譜！

李清照〈夏日絕句〉：
生當做人傑，死亦為鬼雄。
至今思項羽，不肯過江東。

無耐之後，李趙二人經過烏江
李清照寫下一首對英雄期待嘅詩
暗含對當時主和派嘅不滿
有人話，趙明誠讀呢首一定好慚愧
因為好明顯佢並唔係「英雄」

趙明誠嘅死黎得非常突然
話說佢又收到詔命，有得做返官
照道理，佢要先去朝見皇上感恩
咁佢之前做錯事，就好驚啦
「貴公子」嘅佢「冒大暑」趕路
結果趙生中暑，死埋……
自此，李清照失去咗自己最愛嘅人
亦都象徵咗佢嘅人生再唔圓滿

好事近

風定落花深，簾外擁紅堆雪。長記海棠開後，正傷春時節。

酒闌歌罷玉尊空，青缸暗明滅。魂夢不堪幽怨，更一聲啼鴂。

丈夫死後，李清照追悼之作不絕
除咗係心靈嘅嚴重打擊
成為寡婦係社會相當弱勢
無咗老公，無哂身心嘅依靠

呢種情況之下，李清照成日都病
我地閱讀文學必須記得
文學創作絕對唔係唯心嘅事
最直接嘅影響往往係自己身體嘅狀態

而對於李清照黎講
病唔止係影響到佢嘅作品
亦都令佢走向重婚嘅錯誤決定
我地之後會再講

風定落花深，簾外擁紅堆雪。長記海棠開後，正傷春時節。

上半片寫景，又有追憶
詞人佇立，雙眸投向簾外之雪景
一陣寒風吹拂，直至平靜
風本無形，又何以觀之？
只因遍地皆見落花
白中見紅，更是讓人無法忽視

試問捲簾人，卻道海棠依舊。知否？知否？應是綠肥紅瘦。

長記，即為追憶
李清照仍然記得雙十年華時
海棠花開後，經風吹雨打嘅「傷春時節」
雖然落花之景相似
但我地卻知，一切都唔同啦

少女嘅傷春，係因為身在美好
而又怕呢種咁青春嘅時日一逝不回
但此刻詞人中年嘅傷春
卻係生離死別之後，青春早已不在
「長記」二字，即含有今昔對比之悲

酒闌歌罷玉尊空，青缸暗明滅。魂夢不堪幽怨，更一聲啼鴂。

下半片即景抒情，景不孤生，因情而出
酒宴之後，詞人獨處空閣
青缸，即油燈
代指青色嘅燈罩

「暗明滅」既係實景
其實又隱含詞人心境之悲哀
醉眼斜眺那忽明忽暗嘅燈火
一切都係不能確定，一切都係無法捉住
最後竟然「滅」，連半點希望都無埋！

「魂夢不堪幽怨，更一聲啼鴂」
真正嘅椎心之痛，即使逃逸到夢境
靈魂仍然「不堪幽怨」，無從回避
甚至因「啼鴂」而驚醒，又得面對現實

「啼鴂」，即杜鵑
特徵係呢種鳥係暮春先叫
連接上半片之「傷春」，彼此呼應
由夢而驚醒，世界告訴李清照
你最美好嘅時光，人生美好嘅可能
已經不再存在，只餘下無數傷悲追憶罷了

咁趙明誠點睇都仆街...
點解李清照仲咁愛佢架???

好問題
其實我想聽聽大家點睇

仆街同愛唔愛佢係兩回事,調番轉講你對一個人超好,佢都可以唔愛你

咁講又無錯...
不過外人睇真係登李清照慘
個老公都唔生性

雖然後期好似對李清照一般
但其實都有開心過十年
加埋相對黎講，係古時已經算好好
始終當時係一個父權社會

古代社會女性無地位，男人玩女人都係天經地義

古代女人社會地位低微，被男人拋棄好平常，重感情、對女人從一而終嘅男人恐怕都係無幾多個。父權社會經歷咁長時間，應該都有千千萬萬個李清照，我覺得可以話只係由李清照寫出千萬女人嘅共同命運

加埋李清照無仔女
無後為大，男人要傳宗接代
其實即使係今日，仲有好多男人玩女
都唔太覺得自己有問題
而社會對賤男嘅評價總係高過淫娃

反而女人就對男人從一而終
佢地都身不由己
千萬個女人但得一個李清照
真係好可惜

引申閱讀：
其實宋詞係呢個定義下係淫聲
本身係胡樂、燕樂轉化而成
並唔係正統嘅古樂

音能感人：雅樂與淫聲之別 — — 樂論篇（一）( EP. 21 )

《禮記》：「飲食男女，人之大欲存焉。」儒家之始，是肯定人的欲望存在，如果說愛情的音樂詩歌都是淫邪，似乎解不通孔子的思想。

正因如此，清代至今對「淫聲」的看法已經不同了！古樂中正平和，就如現今的古典音樂，而淫聲則是流行歌曲，旋律豐富多變，這種沒有這麼和諧的音樂，正和古樂理念相反，就是「淫」了。

推一下先

「推普中」從不學術：只是一個「後殖民」的政治操作

因為，殖民統治者不跟本地學者談學術問題，因為他著眼之處從來不是真理的對錯糾纏，只要他的聲音比其他人都更大，反覆話語論述鋪天蓋地足以掩飾一切，大抵三人成虎，劣幣驅逐良幣，達成最後的政治結果，才是最重要的事。

不要再講學術了，再這樣糾纏下去沒有什麼效用，這只是一個政治的操作，必須政治地觀看。

而家不知有幾多濕尻家長以子女通曉普通話為榮，喺一個以功利先行嘅社會，同佢地講文化根本就浪費時間。

唉，蝗文化已經入侵到每個社會範疇

無㗎喇，我出街都聽到愈嚟愈多中小學生講普通話
守護粵語重要，但我諗多數玩完
怪就怪呢個仆街政府媚共，尤其係全家都持英國護照，唔撚識中文但又話自己好愛國嗰條撚樣

本身極少談政治
政府官員、建制議員，全部互相配合，一個set波一個殺波，各司其職，執行共產黨嘅政治任務

喺教育層面上，其實回頭睇，共黨有晒明確部署、策略，而且非常有耐性
先有母語教學到普教中，一開頭喺比較粗暴。依家開始提倡粵語非母語，開始目的喺試水溫，睇社會反應，如果遇著社會強烈反對，共產黨可以等，大可收斂一下，等時機成熟D再提出。你諗下一日send幾多人落嚟就知點解普通話越來越流行，到普通話喺社會越嚟越普及，有朝一日反對聲音減弱 (難以預計時間，但好大可能喺有生之年)，全面普教中就可以順利推行

然後到文字，你覺得會唔會喺有生之年出現廢繁興簡？依家一定諗邊有咁易 ？但唔係講笑真係可能發生。情況就似緩慢版嘅秦始皇統一文字咁

加上各方面嘅文化入侵，自然令到香港人慢慢接受上面一套，捍衛自身文化嘅積極程度越來越低，到時就容易管理你班腥港人

帝國主義溝資本主義，係全世界都好常見
侵略、功利，確係世界嘅大主流
但同時間都係引起好多各國地方嘅反彈
同化去到盡頭，失去咗自己嘅定位
香港到最後什麼也不是

有時候同朋友傾計
都會覺得可能真係最後一代香港人
希望盡力係呢個位置、身分盡力
至少直到最後都要有所堅持

好同意張巴打上面嘅講法……
其實以前好多人都好樂觀，係到話邊有咁快
但事實係發展得比估計快好多倍
好肯定如果無任何反抗，2047之前一定同化哂
最得人驚係香港高鐵站行中國法，隨時比人捉入去

改嫁與離異：李清照對張汝舟之恨
嘗讀李清照〈投內翰綦公崇禮啟〉一文

易安再適張汝舟，未幾反目，有啟事與綦處厚云：「猥以桑榆之晚景，配茲駔儈之下材。」傳者無不笑之。
——胡仔《苕溪漁隱叢話》

正文第二十一篇

趙明誠死後，李清照無哂依靠
單身女子，身懷價值連城嘅文物
緊係好易比心懷不軌嘅人偷嘢
連趙明誠生前視為至寶嘅《趙氏神妙帖》都無埋

物品，往往係充滿過去回憶、感情
呢件事令到李清照又嬲又傷心
無耐大病一場，神智不清
連佢細佬李杭都以為李清照就死

李杭份人無咩機心
當時有位叫張汝舟嘅男人同佢講：
等我好好照顧你家姐啦
我會對佢好好架，放心交比我
沖喜沖喜，我同你家姐結婚啦！
李杭竟然比佢昆咗，真係比佢地結婚

投內翰綦公崇禮啟

清照啟：素習義方，粗明詩禮。近因疾病，欲至膏肓，牛蟻不分，灰釘已具。嘗藥雖存弱弟，應門惟有老兵。既爾蒼皇，因成造次。信彼如簧之說，惑茲似錦之言。弟既可欺，持官文書來輒信；身幾欲死，非玉鏡架亦安知？僶俛難言，優柔莫訣，呻吟未定，強以同歸。

呢篇文係李清照改嫁事件之後
寫比佢嘅大恩人綦公，講返呢件事起末
李清照自言當時病到「牛蟻不分，灰釘已具」
就快釘蓋，棺材都已經買定
細佬好驚，結果比張汝舟昆咗
「信彼如簧之說，惑茲似錦之言」

視聽才分，實難共處，忍以桑榆之晚節，配茲駔儈之下才。身既懷臭之可嫌，惟求脫去；彼素抱璧之將往，決欲殺之。遂肆侵凌，日加毆擊，可念劉伶之肋，難勝石勒之拳。局天扣地，敢效談娘之善訴；升堂入室，素非李赤之甘心。

結婚之後，李清照比大夫醫好咗
原來張汝舟只係為咗李清照嘅名氣、文物先同佢結婚
加埋李清照根本睇唔起呢位無才學嘅男人
引發佢地兩個之間好大嘅衝突
「遂肆侵凌，日加毆擊，可念劉伶之肋，難勝石勒之拳」
即係現代我地所謂嘅家暴事件

但係呢，古代女子無得報警
家暴成日都有，唔係咩奇事
既然無方法外力解決，無人會幫到自己
於是李清照成功起咗張汝舟底
發現張汝舟用非法手段先得到官職

李清照做咗一件非常「女權」嘅事
佢決定告自己老公，咁先可以真正離開佢
但呢招其實係玉石俱焚，因為……
當時老婆告老公，係犯法架，要坐監

被桎梏而置對，同兇醜以陳詞。豈惟賈生羞絳灌為伍，何啻老子與韓非同傳。但祈脫死，莫望償金。友凶橫者十旬，蓋非天降；居囹圄者九，豈是人為！抵雀捐金，利當安往；將頭碎璧，失固可知。實自謬愚，分知獄市。此蓋伏遇內翰承旨，搢紳望族，冠蓋清流，日下無雙，人間第一。奉天克復，本緣陸贄之詞；淮蔡底平，實以會昌之詔。哀憐無告，雖未解驂，感戴鴻恩，如真出己。故茲白首，得免丹書。

點解李清照會寫〈投內翰綦公崇禮啟〉呢？
因為綦公係趙明誠嘅姑表兄弟，係呢件事幫咗佢好多
本身李清照告完張汝舟要坐兩年監
但得到綦公嘅幫助，只係坐咗九日就出返黎
呢封即係李清照嘅感謝信

「被桎梏而置對，同兇醜以陳詞。豈惟賈生羞絳灌為伍，何啻老子與韓非同傳」
上部分先講李清照對張汝舟嘅輕蔑
就好似賈誼唔想同絳灌為伍，老子唔想同韓非子放埋一齊咁
「搢紳望族，冠蓋清流，日下無雙，人間第一」
下部分緊係要讚吓大恩人，天下第一咁

清照敢不省過知慚，捫心識愧。責全責智，已難逃萬世之譏；敗德敗名，何以見中朝之士。雖南山之竹，豈能窮多口之談；惟智者之言，可以止無根之謗。高鵬尺鷃，本異升沈；火鼠冰蠶，難同嗜好。達人共悉，童子皆知。願賜品題，與加湔洗。誓當布衣蔬食，溫故知新。再見江山，依舊一瓶一缽；重歸畎畝，更須三沐三薰。忝在葭莩。敢茲塵瀆。

好慘嘅係，我地當然唔覺得李清照有錯
睇埋封信仲覺得李清照好慘，受到好大嘅委屈
但古人並唔係咁諗，好多人都係嘲笑呢件事
可見其時中國父權社會對女性嘅歧視

胡仔《苕溪漁隱叢話》：
「易安再適張汝舟，未幾反目，有啟事與綦處厚云：『猥以桑榆之晚景，配茲駔儈之下材』，傳者無不笑之。」
王灼《碧雞漫志》：
「易安居士，京東路提刑李格非文叔之女，健康守趙明誠之妻。……趙死後，再嫁某氏，訴面離之。晚節流蕩無依。」
晁公武《昭德先生郡齋讀書志》：
「先嫁趙誠之……然無檢操，晚節流落江湖間以卒。」
陳振孫《直齋書錄解題》：
「名士李格非文叔之女，嫁東武趙明誠德甫。晚歲頗失節。」

李清照當然已經知道呢個情況
「責全責智，已難逃萬世之譏；敗德敗名，何以見中朝之士」
真係令人讀之悲痛，令人憤憤不平！
「誓當布衣蔬食，溫故知新。再見江山，依舊一瓶一缽；重歸畎畝，更須三沐三薰」
由感謝信，變到最後好似悔過書咁強調改過自身
只係希望「雖南山之竹，豈能窮多口之談；惟智者之言，可以止無根之謗」
你地唔好再亂講，你地根本咩都唔知

後世或有人講李清照無改嫁之事
雖然係為咗力證李清照嘅清白、名譽
但其實既無實際證據，又落入父權思考
李清照改嫁，再至離異，何錯之有？
我地再睇呢件事，其實李清照係非常勇敢
縱然千夫所指，後果可堪，仍然堅強掌握自己嘅人生

自己出文自己推

終於睇到底

Batman入面嗰個Gordon？

巴打有睇Gothem
中英文都咁勁

成班男人都咁笑李清照
同網路欺凌有咩分別

巴打識貨
睇文又睇Gotham
好有品味

估計仲有七篇
會講埋佢好少人知嘅晚年生活

比著好多女人可能自殺算了

唔好講古代……
現代女人都大把咁樣自殺啦
離婚係咩時代都唔係正常

諗起中國民國女明星阮玲玉嘅一生……

一般的說法認為阮玲玉因為陷於前夫張達民和唐季珊的名譽誣陷糾紛案件中，又被新聞界廣泛報道，心力交瘁而自殺，但真正原因是張達民無恥的行為，加上唐季珊始亂終棄，還一次又一次的毆打阮玲玉，使其心灰意冷，萌生決絕。

Medium 就出哂荀子
大家有冇話想我下篇出邊個系列？
東坡？李商隱？辛稼軒？竹林七賢？

同埋已約定今月尾會有巴打出英詩
應該唔會再走數
大家到時留意吓

人言可畏

呢集文采飛揚有介紹李清照「人比黃花秀」嘅精妙之處同傳奇

係瘦

東坡啦

好推薦大家睇呢部電影
YouTube 已經有

我得閒會聽聽
巴打聽完都可以直接分享

係咪張曼玉果部
好撚灰好抑鬱
個人唔開心千祈唔好睇

唔知係咪文人？
係就真係斯文敗類

絲打講得無錯
張曼玉演得非常出色

食粥自殺嗰幕

全部都係有名有姓嘅文人

張曼玉演活左阮玲玉
好似有出書
應該絕左版

哇屌
呢d人叫「文人」？
原來李清照晚年一個人頂咁多嘢...

成班牛鬼蛇神

荀子系列最後一篇，係呢邊宣傳吓，歡迎支持

現代人該如何看待荀子？由古代至超越古代之評價 讀堯問篇第三十二( EP. ending)

佢講嘅其中一點原來你都有提過，不過係前言我都忘記咗....
趙明誠將自己50首詞同老婆李清照《醉花陰》撈亂，唔署名，比朋友陸德夫評審下，點知陸德夫話只有三句最好，就係「莫道不消魂，簾卷西風，人比黃花瘦」，於是趙明誠驚覺老婆作詞工夫比自己高明得多

易安以重陽《醉花陰》詞函致明誠。明誠歎賞，自愧弗逮，務欲勝之，一切謝客，忘食忘寢者三日夜，得五十闋，雜易安作以示友人陸德夫。德夫玩之再三，曰：「只三句絕佳」。明誠詰之，答曰：「莫道不消魂，簾卷西風，人比黃花瘦。」正易安作也。
——元．伊世珍

另外，主持認為黃花指黃菊花(淡雅嘅菊樸素而唔起眼，依家李清照話佢個人比"菊花"更瘦弱，喺一個別開生面嘅對比)，讚嘆李清照運用「人比黄花瘦」呢句匠心獨運。但有我上網睇又有說「黃花」唔喺菊花，而喺忘憂草??? 定係李清照嘅「黃花」根本無指定某一品種，而泛指一般嘅黃色花？？？

後世似乎對呢D詞作嘅一句一字都好鑽研

「黃花」係咩都係後世人估出黎???

成個中國文學史入面
其實女性佔極少數
一黎無咩受正式教育嘅機會
二黎會假定男人寫嘢好過女人
當時無所謂嘅女權，受唔平等對待
如果我係當時嘅男人……
可能都會講相同嘅說話
成個社會都係咁諗，係時代問題

多謝張巴打分享
呢段故事真係講呢首詞一定要講
證明李清照嘅才華遠高於佢老公

黃菊花應係最普遍嘅講法
但忘憂草之說，又唔係無可能
因為呢件事得李清照知，首詞無明講
充滿各種嘅可能性，無話邊個正確

有時因應詮釋，必須比一個講法
咁就要睇邊種講法更加合情合理
但有時又未必真係咁實解
「黃花」，黃色之花

「人比黃花瘦」
重點在人而不在花
花只係一種襯托式嘅對照
人比花更瘦，成個情景灰到爆！
不必要落實某一花名，無阻解讀

文呢

探長巴點解荀子唔po係呢邊嘅

荀子之前係呢邊出哂
Medium出文都係base on 呢邊嘅文
整理、排版、翻譯，再出
都好建議大家有睇舊文再重溫
溫故知新，一定會更有得著

食埋個Lunch就出

都係嘅，咁多種解釋都能吻合哀苦嘅心情

古代賭博指南，現代麻雀始祖
共讀李清照〈打馬圖經序〉、〈打馬賦〉

予幼讀《打馬賦》，愛其文，知易安居士不獨詩餘一道冠絶千古，且信晦翁之言，非過許也。長游齊魯，獲睹其圖，益廣所未見。然予性暗於博，不解爭選取之術，第喜其措詞典雅，立意名雋，洵閨房之雅制，小道之巨親，寓錦心繡口遊戲之中，致足樂也。若夫生際亂離，去國懷土，天涯遲暮，感慨無聊，既隨事以行文，亦因文以見志，又足悲矣。
——清代李漢章〈題李易安《打馬圖》並跋〉

正文第二十二篇

講起李清照少為人知嘅一面
一定要提到佢其實係非常沈迷賭博
如果賭博係有分層次，李清照唔單純賭錢
而係癲到後人研究中國賭博史，一定會提到佢

點解會咁講呢？因為李清照甚至影響到我地今日
我地今時今日玩嘅麻雀
正係由李清照經手嘅「打馬圖」演變而成
打馬＞打馬吊＞打麻雀
如果無李清照，我地可能今日唔係打緊麻雀
呢種影響力可能遠大過李清照嘅詞作

李清照記錄「打馬」嘅遊戲規則成文
連寫三篇〈打馬經序〉、〈打馬賦〉、〈打馬辭〉
〈打馬圖經序〉講李清照點解會整打馬圖經
〈打馬賦〉用文學手法講打馬嘅戰法
〈打馬辭〉解釋規則，呢邊唔細講

〈打馬圖經序〉

慧則通，通則無所不達；專則精，精則無所不妙。故庖丁之解牛，郢人之運斤，師曠之聽，離婁之視。大至於堯舜之仁，桀紂之惡；小至於擲豆起蠅，巾角拂棋，皆臻至理者何？妙而已。

後世之人，不惟學聖人之道，不到聖處。雖嬉戲之事，亦得依稀彷彿而遂止者多矣。夫博者無他，爭先術耳。故專者能之。予性喜博，凡所謂博者皆耽之，晝夜每忘寢食，但平生隨多寡未嘗不進者何？精而已。

庖丁、郢人：庖丁解牛、郢人運斤，皆出於莊子，比喻熟能生巧
師曠：古代著名音樂家
離婁：相傳能視百步之外，見秋毫之末

李清照先講雖然呢種「嬉戲」係小事
但其實都同學聖人之道有共通之處
就係講求要「慧則通，通則無所不達；專則精，精則無所不妙」
但連呢種小事都「依稀彷彿而遂止者多矣」

咁李清照有見大家賭得咁唔精
佢自己又咁「予性喜博，凡所謂博者皆耽之，晝夜每忘寢食」
只要係賭博相關，全部都好鍾意
正因為咁，李清照先有動力去寫古代賭博指南

自南渡來流離遷徙，盡散博具，故罕為之。然實未嘗忘於胸中也。今年冬十月朔，聞淮上警報，江浙之人，自東走西，自南走北；居山林者謀入城市，居城市者謀入山林，旁午絡繹，莫卜所之。易安居士亦自臨安泝流，涉嚴灘之險，抵金華，卜居陳氏第。乍釋舟楫而見軒窗，意頗釋然。更長燭明，奈此良夜乎？於是乎博奕之事講矣，且長行、葉子、博塞、彈棋，是無傳者。打揭、大小、豬窩、族鬼、胡畫、數倉、睹快之類，皆鄙俚，不經見。藏酒、摴蒲、雙蹙融，近漸廢絕。選仙、加減、插關火，質魯任命，無所施人智巧。大小象戲、奕棋，又惟可容二人。獨采選、打馬，特為閨房戲。

李清照南渡之後，以前嘅賭博工具無哂
但佢其實一直「未嘗忘於胸中也」
直到後尾佢「卜居陳氏第」，比較安定
「更長燭明，奈此良夜乎？」
漫漫長夜，無事可做
決定要同大家講返「博奕之事」

咁多種賭博遊戲，有「無傳者」
「皆鄙俚，不經見」、「近漸廢絕」等
連「象戲、奕棋」都唔好，得兩個人玩得
當中「采選」、「打馬」就係最正啦！

長恨采選叢繁，勞於檢閱，故能通者少，難遇勍敵。打馬簡要，而苦無文采。按打馬世有兩種：一種一將十馬者，謂之關西馬；一種無將二十馬者，謂之依經馬。流行既久，各有圖經凡例可考。行移賞罰，互有同異。又宣和間，人取兩種馬，參雜加減，大約交加徹倖，古意盡矣，所謂宣和馬者是也。予獨愛依經馬，因取其賞罰互度，每事做數語，隨事附見，使兒輩圖之。不獨施之博徒，實足貽諸好事，使千萬世後，知命辭打馬，始自易安居士是也。

「采選」因為太煩，無咩人識
「打馬」唔難學，但無人幫佢寫本好嘅指南
「予獨愛依經馬」，所以決定幫佢寫返本！
「使千萬世後，知命辭打馬，始自易安居士是也」
李清照不論寫詞，評詞，定係寫指南
都係好有企圖心，要做到留名青史，勁過班男人！

〈打馬賦〉

若乃吳江楓冷，胡山葉飛；玉門關閉，沙苑草肥；臨波不渡，似惜障泥。或出入用奇，有類昆陽之戰；或優游仗義，正如涿鹿之師；或聞望九高，脫復庾郎之失，或聲名素昧，便同癡叔之奇。 ……說梅止渴，稍蘇奔競之心，畫餅充飢，少謝騰驤之志。將圖實效，故臨難而不迴；欲報厚恩，故知機而先退。或銜枚進，以踰關塞之間；或賈勇爭先，莫悟穽塹之墬。皆由不知止足自貽尤悔。

賦者，鋪也，鋪采摛文，體物寫志也
賦係中國古代一種重要嘅文體
四六成文，句尾押韻
對於我地現代人黎講，距離幾遠
閱讀上其實幾有難度，呢邊只講少少

李清照寫打馬賦，表明咗佢嘅另一種心思
即係佢咁特登去搞咁多嘢，部份係為咗家國之恨
大家都知李清照愛國，主張唔好偏安
希望有日可以重返故土，光復北方

打馬賦入面，係講咗好多戰術
正係表明李清照受限於古代女性身份
無方法好似男人咁爭戰沙場
但並唔代表佢唔關心家國，反而用另一種方法表達

「說梅止渴，稍蘇奔競之心，畫餅充飢，少謝騰驤之志」
我地要諗埋，李清照其實係想借賭博
教育其他有志之士，講出雖小事亦通大道之理
雖然只係遊戲，但可以練習行兵打仗
係呢個偏安之世，至少可以抒發自己嘅遠大志向

我地知道呢段故事，或者打麻雀會更有感覺
原來麻雀背後有段同大詞人有關嘅故仔
莫怪後人整理李清照之文
特意寫下一詩，指出李清照嘅深意：

國破家亡感慨多，中興漢馬久蹉跎。
可憐淮水終難渡，遺恨還同說過河。
南渡偷安王氣孤，爭先一局已全輸。
廟堂只有和戎策，慚愧深閨《打馬圖》。

真係唔講都唔知

你地成日叫我講吓現代文學
出咗篇文，歡迎大家睇睇

港講《老人與海》：海明威怎樣超越「廢青」之名？

勝利之後的失敗，這種小偷般的行為，彷彿在告訴你：人生昇華的時間，往往遠短於瑣碎、壓迫的現實。失敗的勝利，到底還算不算得上勝利？

生於香港，社會似乎一直都強調，不要任何失敗，不論是任何一種形式的失敗，都是丟臉都不能接受。我們活得安全，也活得平庸、瑣碎，完全接受了現實世界，拒絕了擁有獨特、寶貴，耀武揚威的機會，也就是拒絕昇華的可能。

每日返工最開心就係有文搭車睇

好好丁

留名 好強

人不是為了失敗而失，一個人可以被毀滅，但不能被打敗。

要執一執

最後不其然浮起: 老兵不死，只是凋零

唔該哂巴打

再記返起佢新婚成日同老公仔玩輸賭，原來真係賭開有條路

問世間，情爲何物，直教生死相許？天南地北雙飛客，老翅幾回寒暑。歡樂趣，離別苦，就中更有癡兒女。君應有語：渺萬里層雲，千山暮雪，隻影向誰去？

橫汾路，寂寞當年簫鼓，荒煙依舊平楚。招魂楚些何嗟及，山鬼暗啼風雨。天也妒，未信與，鶯兒燕子俱黃土。千秋萬古，爲留待騷人，狂歌痛飲，來訪雁丘處。

強烈要求探長寫多十幾二十篇

喂我聽到個版本唔係咁

易安結縭未久明誠即負笈遠遊.

雖然我唔信嗰個潛老婆詞入幾十篇老公既俾人評既故事.

呢篇只係引子
後面正文有更細講

咩 琅嬛記 呢啲唔好講比較穩陣

可唔可以淨係用建炎以来系年要錄，地方志之類

幫推

要視乎如何看待歷史
如果採取比較現當代嘅史觀
其實所有歷史書寫都係建構出黎
我地無方法好似「實證史學」咁講求客觀真實
系年、地方志、文學年譜之真實性亦可堪猜疑

琅嬛記，當然不算得上歷史著作
但性質相似嘅世說新語
卻係今人研究古人，如竹林七賢嘅重要資料
許多學者專家引用這種資料
並非覺得呢個就係事實，一定係咁
而係呢種文字、記錄代表咗一種詮釋

司馬遷之史記，亦充滿想像
琅嬛記嘅講法唔係全然天馬行空而來
對李、趙二人嘅想像，文人、民間嘅共同想像
本身就係一種建構，了解佢地心中嘅李、趙二人
其實亦係貼近歷史嘅其中一種進路
退一步黎講，至少可以知道呢種想像嘅價值
其實影響到今人點講呢兩位人

所以琅嬛記並非不可用
在於如何使用，採取何種觀點

ER 我肯定你唔知咩係歷史

總之嗰啲係流過流沙包
如果明知流都接受到

咪無雙小喬攞把刀出去斬咁

咁同精神打J 有咩分別呢

不如唔好咁多進路詮釋解構

我諗想講創作兩個字啫

公元1000左右既人物其實好難再咁樣老笠佢哋 好多嘢太易於知道係假

探長大人 探長老師 探長先生探長不吝賜教 吾報叩謝 是故爾誠心敬佩智者探長 不知所言，望能恕饒 敬祈文康

巴打既然推到咁極端嘅現代電電創作
又抗拒所謂嘅詮釋、解構思潮嘅影響
咁我純粹以事論事啦

巴打提出：
易安結縭未久明誠即負笈遠
正係出於巴打批評定係假嘅《琅嬛傳》：
易安結縭未久，明誠即負笈遠遊。易安殊不忍別，覓錦帕書《一剪梅》詞以送之。

而呢種講法，已經被陳祖美考證質疑
認為並非如此，巴打有興趣自己搵
或者更進一步睇我後文，睇引子之外嘅正文啦

反而我所引用另外一部分
第一，引子我本來就無強調絕對真實
第二，我無見到任何考據否決此一說法
第三，唔少學者都會講到，增添趣味

唔講所謂咩史觀問題，純粹就資料講講
訓唔著，順手打黎回應吓

久聞探長大名
久未上連登，一開，眼界亦大開
未知各位有無研究中古漢音 以古音讀古詞？

未學前：咩街談巷語，道聽塗說都接受
學左少少：咩街談巷語，道聽塗說都唔接受
入門了：

音韻學大學中文點都教既
擬音讀詩詞 youtube有好多 可以搵下
依方面 個人覺得同吟誦差唔多 只係錦上添花 對實際閱讀幫助唔係咁大

哇……
好好地一個Post
講自己意見需唔需要咁串
巴打有收你錢咩

平輩論交，唔好咁客氣

多謝巴打支持
學海無涯，我自己比較側重文學、思想
小學涉獵不多，只有入門水平
以我所知，今人都好少專登求古音讀古詞
一來，學習難度極高，事倍功半
二來，吟唱仍是講求與時並進，要有聽眾
所以我接觸過嘅古典吟唱，一係國語，一係粵語
三來，好多音都係推敲，要好準確咁讀，都唔易

探長好波
無睇過海明威，但有少少感想

試問現代有幾多人尤其後生仔即使孤掌難鳴仍然甘願接受挑戰，面對失敗仍然屢敗屢戰？

現代人一般特質：短視、講效益、跟風(參考人哋經驗一定無死；一旦齊齊失敗都無壞 )、驚輸(驚萬劫不復、心理上難受，唔容許失敗，而社會又鼓勵用最低oppty cost去處理任何事)

但深入諗，相比上一代，其實當代人呢種心態轉變可謂由人類求生本能、客觀環境共同造成，而且喺必然出現嘅發展過程，唔能夠怪當代人。因為科技進步，人太易快速獲取資訊做decision (好具體嘅例子喺依家用app即時睇某路線巴士到站時間，我可以馬上決定搭唔搭其他交通工具; 又或者而家㩒個掣就借到錢)，大量option出現，減少做「錯」決定。久而久之，人就習慣按呢種方法行事，減少經濟、精神損失。當trial & error漸漸被視為笨方法，呢種生活日常嘅習慣甚至推進到人生各層面，於是咩鍛煉刻苦精神嘅高尚情操都被認為無價值了（實際上呢種思想轉變對長遠人類文明實在不利）。

試想上一輩邊有咁多獲取資訊嘅途徑？乜都唔知惟有硬住頭皮屢敗屢試、默默耕耘。而試出一片天已經係後話了。

我地而家就係缺乏一啲明知短期好大機會輸(哪怕對個人、社會而言)仍願意冒險犧牲(又係哪怕對個人、社會而言) 持之以恆嘗試嘅人。咁樣社會發展可能會慢慢陷入困局

其實又真係幾難取捨

張巴打細讀，令人感動！

其實你嘅分析好貼地，好現實……加埋華人教育相對保守，係好難怪後生仔。

不過我仍然希望係現實之中，保有少許離地嘅理想，主流之中入面嘅支流，始終唔願意有機會犯錯，都係代表終其一生都隨波逐流。

又或者講，海明威呢種人唔需要多，但有幾個咁嘅人，會覺得生命仲有好多空間、可能，值得追求。

說好的，文呢

今個星期好忙

等到佛誕喇，好快啲出野

睇住先

絕不孤獨的美食家 談東坡平易近人之飲食文學

閱讀文學，正如同桌共食，永遠不是一段孤獨的旅程。我們都希望坐在對面的人，是一個真正用生命享受佳餚，願意發現人生各種奇妙的美食家。

接下來，容我們靜下心，忘掉了世俗的塵囂，和東坡好好談天，食他用血肉寫出來的文字。

學術台無咩高質古典post 。探長同壽桃都出少左。

呢幾日病咗
搞到原本嘅做嘅事都無做到
好追返其他嘢先
睇睇周末出唔出到

東坡畢生有三段重要的愛情。

第一任妻子王弗，十六歲嫁給十九的蘇軾，婚後二人恩愛甜蜜，十一年後病逝世。

保重

休息好過
長命功夫長命做

睇個post幾分鐘，出個post幾個鐘

台上一分鐘
台下十年功

食小妹妹仲唔十九

多謝巴打關心
我都會盡量休息

三個字，感同身受

抄一段互勉

東坡居士自今日以往，不過一爵一肉。有尊客，盛饌則三之，可損不可增。有召我者，預以此先之，主人不從而過是者，乃止。

一曰安分以養福，二曰寬胃以養氣，三曰省費以養財。元符三年八月。

東坡志林/卷一

東坡真係好正，不愧為我嘅最愛文人

德尼思化，又有新主題，又有新講者啦啦啦！

有請：

超級無敵國際級詩歌講者(Our Power Powerful International Poetry Speaker)——石刻一熊(A Kuma on Stone)先生。

如果有留意開我地近況嘅朋友(Friends)，都會知道我地由年頭已經開始講緊，即將會有新主題：「國際詩歌」。

主角總係最遲先出現，我地請得嘅呢位朋友，才華堪比攞咗諾貝爾文學獎嘅石黑一雄。佢即將會為我地介紹好多好正嘅詩人，例如辛波絲卡(Wisława Szymborska)。

呢位講者已經準備好中英譯本對照，要學得一手好英文嘅各位，就一定要每個星期都追文(J Post)啦！

唔講咁多(No Need Other Words)，我都即刻要嘆嘆「瀛寰字謔：國際詩歌係咁偈」(Ep.0)先：

正! 有唔同領域嘅文學分享

熱到。。。乜都唔想做

暫時應該差唔多
再物色吓仲有冇咩勁人加盟

預計下星期回歸出文

今個周末會出李清照
步入尾聲

———

上半片的豁達，下半片的難耐，互相呼應，卻又顯出了理性和感性之間的矛盾。縱然我們知道「天涯何處無芳草」的道理，在人生真實的存在經驗之中，往往會忍不住執著貪痴，忍不住去猜測疑問：

如果我們的「牆」消失了，是否彼此就有了新的可能？天涯有無數芳草，我卻只遇見了你。

一牆之隔，偷聽與偷心：談古典愛情之空間意象——讀東坡〈蝶戀花〉(花褪殘紅青杏小)

強帖留名

Sorry……
下首係李清照好重要嘅詞作
呢排心力時間都唔多，又唔想hea寫比大家
我盡快會更新……
比住大家睇東坡詞先

———

東坡畢生之執著掙扎，正在於既有用世之思，但又想自由生活，就像我們大多數人一樣，希望活得有些成就，卻不喜歡受到外界約束。

「但遠山長，雲山亂，曉山青」，一切過去早已消失，如今又能如何？

詞人當然解決不了大哉問，只能遠看山景，讓自己沉醉於自然。這顯然也是文學常見的結局。

旅遊文學，獨愛杭州：淡妝濃抹總相宜——兼讀東坡行香子(過七里瀨)

留明

再留名

加油，唔好脫稿呀

其實我已經諗緊下個post主題

煩膠又點先

莫道不銷魂，簾卷西風，人比黃花瘦。

都係呢句最有韻味

劉以鬯老先生走了，安息

其實已經好長壽
可以笑住咁送劉以鬯先生離開

港講《異鄉人》：我們都是社會的「局外人」

卡謬最著名的小說《異鄉人》發行於1942年，距離七十多年，但他筆下所呈現的境況似乎比過去更切合此際，《異鄉人》借莫梭的一生告訴我們：每個人都曾經對社會有疏離、陌生之感，甚至活得格格不入。

莫梭對母親的死冷淡得不近人情。而且，他對葬禮一切儀式都漠不關心，甚至一直希望早日回到阿爾及爾的住處，唯一的喜悅是「我想到我要上床睡它十二個鐘頭時我所感到的喜悅」。更不要提隔天他偶遇瑪莉馬上一夜激情，對母親的死沒有半點哀悼。

莫梭拒絕了別人為他安排自己的未來，堅決自己選擇自己的人生，這才是真正的存在。

「存在先於本質」，我們要發掘自己的本質，必須選擇，而非接受他人之安排。「路係自己揀，仆街唔好喊」，選擇代表了為自己負責，代表了真正存在的開始。

冇哂 quota睇唔到

留返下次
都要賺返會員費

除左德思尼化同「作者」 medium未到成日用 所以先冇買會員

「作者」評論文章好有見解
買會員咪當支持「作者」
同我

又解決咗一份嘢啦
應該今個星期盡出

終於有文

超耐無出過文

預計李清照仲會有幾多篇?

暫時預估兩篇，其實要講都差唔多講哂
李清照作品傳世唔算多
加上我又有挑選，所以已經到尾聲
不過後面兩首都好正
我日後會就李清照綜合寫篇文
到時再比大家睇

人生悲苦之總合：李清照極致的愁緒
研讀李清照武陵春

沒有李清照所親身遭受的黨爭株連、婕妤之嘆、兵燹戰亂、喪偶流寓、「頒金」之誣、再嫁離異、訴訟繫獄等等人生憂患，其愁思就沒有這麼重的分量；如果她不善於創意出新，那麼她在李煜、秦觀、賀鑄等喻愁名家名句面前，怎能後來居上？
——陳祖美

武陵春

風住塵香花已盡，日晚倦梳頭。物是人非事事休，欲語淚先流。

聞說雙溪春尚好，也擬泛輕舟。只恐雙溪舴艋舟，載不動、許多愁。

呢首詞，相信香港人都曾經被深深打動過
係教科書入面，又一首經典嘅詞作
即使我地對李清照無認識，都可以感受其悲情之所在
更何況而家已經對李清照嘅身世、詞作有咗了解

李清照後半生之哀思，盡在此詞
然而積累已久，都要一條導火線引爆
一件再度令李清照難堪嘅事
就係當時嘅宋高宗唔鍾意有本叫《哲宗實錄》嘅書
而呢本書呢，正係趙明誠老豆有份搞
傳咗比趙明誠，李清照手頭都有本

咁朝廷就入佢地屋企收書，又一次受到時人關注嘅醜事
李清照對亡夫嘅懷念，對再婚嘅屈辱，對朝野嘅不滿
正係呢條導火線中一次過引爆嘅出黎
國家不幸詩家幸，成就千古名詞

風住塵香花已盡，日晚倦梳頭。物是人非事事休，欲語淚先流。

如果我地回想過去睇過嘅李清照詞
會發現自然界，特別係「花已盡」之景
最能夠勾起李清照嘅悲情
或者花總係比喻女性，其凋零之態
似乎係李清照人生，李清照詞作中不斷回響

紅藕香殘玉簞秋。輕解羅裳，獨上蘭舟。

滿地黃花堆積，憔悴損，如今有誰堪摘。

風定落花深，簾外擁紅堆雪。

上半片即以此一回響起首，呼應一生
狂風掠過，把塵世間嘅花香吹盡，花瓣散落一地
此時此景又會有誰來？
又會有什麼美好嘅事物值得裝扮？

「日晚」，正是暗含詞人起來已久
卻依然不願梳頭，全因「倦」
呢種疲倦，當然唔係身體，而係「心倦」
莊子曰： 「 哀莫大於心死， 而身死次之。 」
女為悅己者容，如今悅己者已逝，何必「梳頭」？

物是人非事事休，欲語淚先流。

由景至情，直抒其悲情之因
如此淺白之句，偏係今日我地熟口熟面嘅名句
究其實不過係因為講出咗人世普遍嘅經驗
「物」往往都比「人事」更加長久，不易更動
反而「人事」隨時而變，易聚，也易散
正因為咁，「物」同「人事」先會有咁大嘅對比張力

於李清照人生而言，「物」或許係共住嘅家
或許係過去共同收集嘅文物
或許係昔年最美年華中一齊書寫嘅《金石錄》
每一件「物」，都成為記憶符號
反覆勾起回憶，提醒詞人
一切都成了曾經，經已係「人非」！

呢種無法抗拒嘅現實，唯有「事事休」
人生至悲苦之極處，無法言語
「欲語淚先流」，眼淚比任何言語都更真實
愈簡單，愈是真切無偽

聞說雙溪春尚好，也擬泛輕舟。只恐雙溪舴艋舟，載不動、許多愁。

舴艋：形似蚱蜢嘅小舟

下半片先揚後抑，又有神來之筆
接續上半片之悲情，反係寫出一片開朗之景
聽講，附近嘅雙溪春色好似唔錯
我都打算要出去泛舟，享受一下美景

湖上風來波浩渺。秋已暮、紅稀香少。水光山色與人親，說不盡、無窮好。

常記溪亭日暮，沉醉不知歸路。興盡晚回舟，誤入藕花深處。

李清照後生果陣，成日去泛舟
每一次都玩得好盡興，好開心
如果我地要細究詞人寫泛舟之句嘅背後深意
正係於晚年無助絕望之時，希望回首青年嘅快樂
係黑潮湧至之間嘗試尋覓一絲光明
「黑夜給了我黑色的眼睛，我卻用它來尋找光明」
古今之希冀，依然都係人類嘅心靈共感

只恐雙溪舴艋舟，載不動、許多愁。

千古以來，李清照詞中最為稱道嘅名句
由「聞說」到「也擬」，再至「只恐」
正當以為尚有半點希望，由章法嘅「揚」轉為「抑」
小舟又點能夠載得郁詞人一生嘅「愁」緒？

人類感情往往最難以說得清晰
因為一切嘅喜、怒、哀、樂，都係抽象嘅概念
李清照呢句，卻將本無重量、實體嘅「愁」
將佢點石成金，化為具體嘅實物呈現
「許多愁」重到連小舟都會載唔郁，真係好愁！

文學一向有「反常合道」之說
即係好似係現實唔合理，但卻偏偏更加合於人情
李清照此一詞句，能於眾多大詞人中脫穎而出
除咗技巧高超，亦係扣合其人生之經驗
正係：如果唔係李清照
無可能寫出呢一首詞，呢一句話嘅境界

終於追晒po

講些許自己嘅個人理解，我文句比較冗長，講嘅嘢亦唔見得啱，見諒
其實佢呢種將愁擬物(寫成具重量嘅實物)嘅手法唔算特別。
佢以前嘅鄭文寶已經有載將離恨過江南，
後嚟蘇軾嘅無情汴水向東流，只載一船離恨向西州，
或者周邦彥嘅等行人，醉擁重衾，載將離恨歸去，
都多有用到。

李清照有冇參考到不得而知
但手法就多些許變化，只論手法係反用原意
由載滿而行，變成不能承載而不行
令此愁更顯沉重
如果只論因沉重、愁緒而令艘船行唔郁
過往似乎都有類似嘅寫法
例如屈原首涉江嘅船容與而不進兮，淹回水而凝滯
或者江淹別賦嘅舟凝滯於水濱，車逶迤於山側之類便是
船當然可以郁動，但人唔郁動，船亦只能凝滯

返返去李清照嗰句
同樣情況，只恐雙溪舴艋舟，載不動許多愁
舟之所以唔郁，係因主角而咁
實則就係無心泛舟

無論李清照有意無意
我認為佢都有將呢兩種手法結合化用，推陳出新
直寫愁緒，唔再迂迴咁表現自己嘅感受
反用滿載，變成船不動不能行
令愁嘅重量更沉重更令人支持唔住
另外係因李清照身世，寫物是人非之愁就更具份量

當然李清照呢種愁同離愁別恨唔太一樣
自然手法都會唔同

未完架！！！

我完全同意呢種手法唔係李清照獨創
古典文學幾乎都係建基前人典範「再創」嘅正變關係
能夠係咁多前人前作之中留名青史，甚至有所突破
李清照明顯係好有自覺咁去「轉益多師」
尤其李清照本身才學咁好，出名兼又寫過詞論
至少佢對巴打提嘅秦觀、蘇東坡一定熟讀

由「典範」嘅學習，再附以自己人生經驗
即係文學創作、典範實存嘅客觀
入以個人主觀嘅種種經驗、情思
先能夠令李清照係同類嘅創作手法、篇章句子
擠身係賀鑄、李後主、東坡等咁多人之間

好多謝巴打更進一步嘅補充
好多部份為咗一定程度要寫得好睇
忽略咗某些文學史流變嘅介紹
打咁多字亦都係我好開心見到
至少連登都仲有好多高質之人

希望下篇下星期出到

強勢回歸！！！

忙到無時間睇世界盃

今日要說的這首宋詞，相信大家都耳熟能詳，隨時識「由尾背返轉頭」。教科書教過，鄧麗君唱過，可以話說香港人中文堂的集體回憶，萬中挑一的難得！

歡宴既散，明月流轉，西斜低照，照出了東坡一夜無眠，照出了詞人的思念之情。歡樂之後總是最寂寞，最易發出悲情，但東坡卻並不如此。

「人有悲歡離合，月有陰晴圓缺，此事古難全」。東坡由情入理，理中顯情。人之悲歡離合，正如大自然的變化一樣。人不過是自然之一，有圓有缺。

香港中學生的集體回憶：人生四問，情理交至的完美呈現——細讀東坡水調歌頭(丙辰中秋，歡飲達旦，大醉，作此篇，兼懷子由。)

支持一下

lm繼續睇

「黑夜給了我黑色的眼睛，我卻用它來尋找光明」

探長引呢首顧城名詩，我都有睇過 。再用黎對照顧城人生下場，簡直非常悲哀諷刺

探長提出詩所表現嘅「情」同「物」之間嘅關係，無論古詩、新詩，無論好特別、或極尋常嘅事物，都可以連結到唔同嘅情意。另外亦因應不同詩人自身獨特經歷，就算唔同作品寫相同物象，都可以演繹出不同情感、詮釋。而家慢慢領受到

支持講完古詩講現代詩啦

我好鍾意睇顧城嘅詩作，真正嘅詩人
顧城一生都幾傳奇，又令佢更加吸引大家去讀佢

古代嘅人對「物」比較重情重義
除咗人際關係，其實人和物之間都有「物際關係」
或者現代人太易得到「物」，隨拾隨捨，對此往往係冷漠
特別去到當下，一切都太快，要重新理解「物情」，需要我地嘅智慧

好耐無睇，呢兩日追返

宣告終於忙完
今個星期會完哂李清照
回歸正常出文階段

我真係恭喜你呀

推呀

完咗李清照，再同大家講講之後嘅走向
依然一句：有拖有欠，絕不走數

今個周末

等到花兒也謝了

等，寂寞到夜深……

城市人所接觸到嘅物好多流於商品化，千篇一律，的確無咁易令人對物產生情感嘅聯想
呢一點係幾有趣，諗到再講

今年有冇人會入書展

想讀啲剛陽味重嘅

想當年，金戈鐵馬，氣吞萬里如虎

辛棄疾之前有講
絕對係英雄豪傑

想買本辛棄疾詞慢慢刨

辛詞第一？西風殘照，稼軒老矣 研讀辛稼軒永遇樂(京口北固亭懷古)

熱愛 同時覺得辛棄疾詞好多時講緊自己

今個星期大結局

辛詞面向好多
但主要係英雄、名士兩個面向
好似佢嘅首，我都好鍾意：

稼軒 生查子(獨遊雨巖)

溪邊照影行，天在清溪底。天上有行雲，人在行雲裏。

高聲誰和余？空谷清音起。非鬼亦非仙，一曲桃花水。

見獨之詞：與天地精神往來 試讀辛稼軒生查子(獨遊雨巖)

最近medium更新咗，收費文都可以用fd link share
放低呢篇先，明日會出埋最後大結局

—

你掛住我，我掛住你。有情如此，孤光不孤。

東坡彷彿在說：

就算我不在你的身邊，都不可以忘記景疏樓的歡樂。

回憶美好，友情溫暖，應該可以消除當下現實的冷酷吧！

明年今日，別要再失眠：兩個男人互相思念的故事 — — 共讀東坡永遇樂 (孫巨源以八月十五日離海州……)

我又來推推post 先

文學的動態閱讀，從辨體到破體：由喪夫之痛至家國之悲
共讀李清照永遇樂(元宵)

余自乙亥上元，誦李易安《永遇樂》，爲之沸下。今三年矣。每聞此詞，輒不自堪。
——宋末劉辰翁

落日熔金，暮雲合璧，人在何處？染柳煙濃，吹梅笛怨，春意知幾許？元宵佳節，融和天氣，次第豈無風雨！來相召，香車寶馬，謝他酒朋詩侶。

中州盛日，閨門多暇，記得偏重三五。鋪翠冠兒，捻金雪柳，簇帶爭濟楚。如今憔悴，風鬟霜鬢，怕見夜間出去。不如向、簾兒底下，聽人笑語。

我地經過二十三篇針對李清照嘅閱讀
終於黎到最後一篇，讀佢晚年最具代表性嘅詞作
李清照人生嘅悲痛，絕對不止於小情小愛而已
呢樣或者係我地一直對李清照嘅誤解
其實生於北宋，死於南宋，李清照見證咗江山轉變
又點會不受時局影響，只著重私己嘅個人呢？

正因為咁，要掌握李清照晚期嘅作品
係唔可以忽略佢前期、中期嘅創作、文學觀念
亦都需要注意時代變化，朝野政局對佢人生嘅影響
呢種閱讀方法，大抵係睇古典文學最重要嘅基礎
我地作為讀者一步一步咁接近，與作品、作者、社會相互詮釋
唔止可以對文學有更深嘅體悟，亦令自己由此得此昇華

由此觀之，倒轉而言，李清照之一生豈非如此？
李清照閱讀前人之作，寫下詞論，說明辨別詩詞之本色
後因時局動盪，喪夫再婚，李清照嘅創作亦隨之轉變
昔日堅持不以詞談家國之悲，最後終是看破界限
破而後立，更顯得李清照作為大詞人嘅多元立體面貌
而呢一切都係文學動態歷程嘅變化

落日熔金，暮雲合璧，人在何處？染柳煙濃，吹梅笛怨，春意知幾許？元宵佳節，融和天氣，次第豈無風雨！來相召，香車寶馬，謝他酒朋詩侶。

上半片係詞人今昔之間不斷穿梭交替
章法頓挫，問答對應，極見其深沉於胸間嘅悲情
「落日熔金」，生動咁形容日落之際嘅景色
馮其庸讀此四字，有勁正嘅解讀：

「落日熔金」，詞意初看似隔，未能即時得其形象。一九七一年，予在酒西余江縣，居處在山岡上，每當秋日傍晚，見西北一帶，山色如翠黛，長空雲霞萬里似錦，倏然變化，尤令人神往者，當落日衘山，將下未下之時，其色鮮紅瑩明，遠看恰似煉鋼爐中燒紅耀眼通明之鋼塊，因嘆易安體物之切，捕捉形象之敏快。……故知會通古人詩詞，當亦不易，創作固需生活為依據，解會亦需生活始能參悟也。

落日暮雲，珠聯合壁，一絕景也
恰恰係如此美色之前，李清照卻問：「人在何處？」
呢個人，即有兩個詮釋：
一、我個死鬼老公，已經唔係到陪我啦！
二、再靚嘅景，又有咩用？我都唔係家鄉！
「人在何處」之問，兩者皆通
一者為昔，一者乃今，彼此循環對照

人人心入面都有個「二五仔」，愈美好嘅時刻
往往愈容易勾起過去嘅遺憾
因為我地會意識到呢種係人生嘅反諷
就算外界再美好，都唔會改變到你嘅悲痛！

「染柳煙濃，吹梅笛怨，春意知幾許？」
景不孤生，因情而出
上接「人在何方」，景隨之而悲
煙霧濃得似為柳樹染上顏色
哀怨嘅笛聲，令人沾染愁雲
春天依舊，但係詞人心中，春意還有多少？

「元宵佳節，融和天氣，次第豈無風雨！」
元宵乃中國古代象徵愛情嘅節日
又咁好天氣，李清照少女時最愛就係咁
佳節，美景，天色好，最啱去玩
但詞人卻講：
咁正嘅日子，其實好快就會有風雨來臨架啦！
我地唔難發現，呢樣當然係由眼前景
比喻到李清照自己開高走低，美好而至孤苦嘅一生

由此，詞人先會生無可戀咁講：
「來相召，香車寶馬，謝他酒朋詩侶。」
無論邊個約我，有埋Benz同勞斯萊斯
我都會一概謝絕，你地自己去飲酒吟詩啦！
呢到既唔係我嘅故鄉，我又無愛人相伴
又何必故作開心，應酬他人呢？

中州盛日，閨門多暇，記得偏重三五。鋪翠冠兒，捻金雪柳，簇帶爭濟楚。如今憔悴，風鬟霜鬢，怕見夜間出去。不如向、簾兒底下，聽人笑語。

翠冠兒：有翠玉嘅帽子。
金雪柳：頭飾。
簇帶爭濟楚：滿滿地插戴，整齊華麗。

下半片追憶過去，再回首當下
昔日北宋汴京嘅盛世，李清照仲係少女
成日好得閒出去玩，特別鍾意正月十五(即元宵)
其時打扮得好靚，化行哂妝，戴埋名貴飾物
正係：

暗淡輕黃體性柔，情疏跡遠只香留。 何須淺碧輕紅色，自是花中第一流。

一面風情深有韻，半箋嬌恨寄幽懷。月移花影約重來。

怕郎猜道，奴面不如花面好。雲鬢斜簪，徒要教郎比並看。

「如今憔悴，風鬟霜鬢，怕見夜間出去。」
而家呢，李清照自感「憔悴」
人老色衰，滿頭白髮，歲月不饒人
就算係元宵晚上出門，都驚比人見到老態
正係由昔日花中一流，變成老太婆嘅時光無情
呢種身老心衰，其實一直係李清照中後期詞作可見：

東籬把酒黃昏後，有暗香盈袖。莫道不銷魂，簾卷西風，人比黃花瘦。

生怕離懷別苦，多少事、欲說還休。新來瘦，非干病酒，不是悲秋。

滿地黃花堆積，憔悴損，如今有誰堪摘。守著窗兒，獨自怎生得黑。

既然如此，李清照就表明唔想出去，留返係屋企
「不如向、簾兒底下，聽人笑語。」
其實除咗喪夫再嫁之事，李清照亦不滿時局
呼應「人在何處」，即係暗含：
明明大家都係面對故土失陷，但竟然仲過得咁開心？

永夜懨懨歡意少。空夢長安，認取長安道。

南來尚怯吳江冷，北狩應悲易水寒。

說梅止渴，稍蘇奔競之心，畫餅充飢，少謝騰驤之志。

你地呢班「酒朋詩侶」，「香車寶馬」
根本就係偏安南方，完全唔知金人險惡
仲係到「笑語」，開心得不得了
李清照嘅謝絕，既係有過去失去愛情嘅悲苦
亦充滿咗現今對世間嘅種種不滿

關於此詞的寫作特點，既是人們常說的今昔對比，又並非那種簡單對比，它不僅是一幅濃縮了的社會、人生圖畫，更是一部內涵豐富的人物心靈史的藝術外化。
——陳祖美

過去、現在、未來，係不能切割嘅河流
李清照雖是作古之人，但卻係活生生存在於宋代
正如我地活於香港，此刻嘅閱讀
既呼應緊我地嘅過去，亦創造嘅我地嘅未來
文學作為一種動態閱讀、創作，正如我地每分每秒嘅當下人生

李清照從辨體到破體，絕非為憑空而來
而正係由喪夫之痛至家國之悲種種人生遭遇契合
everything is connected to everything else
如果我地懂得，會看見李清照人生盡在於此

有長文
留名陣間睇

大結局都無人理

樓主有冇睇下港台33轉播cctv個中國詩詞大會

有睇過吓中國詩詞大會
不過無追開
班大學士都幾有料

推下post

推
最近學術台少咗堅學術post ，就算係真學術post 都好快沉底

兩三年無去，除咗人多，感覺似書籍散貨場

「落日熔金」
個畫面好溫暖阿

「人在何處」之問，兩者皆通
一者為昔，一者乃今，彼此循環對照

呢個解讀令呢一首詞變得好生動

人人心入面都有個「二五仔」，愈美好嘅時刻
往往愈容易勾起過去嘅遺憾
因為我地會意識到呢種係人生嘅反諷
就算外界再美好，都唔會改變到你嘅悲痛！

悲觀嘅人真係會咁諗

但相反，當身處困境嘅時候，就算樂觀嘅人恐怕都難有興致回想曾經出現嘅美好時刻，真諷刺

呢樣真
影響出文動力

無辦法，喺連登唔能夠要求太高

都係
唔係有事都會特別有動力入去

我都鍾意呢個形容
文學之眼！

呢句其實出自黃子華
佢話失戀嘅人點解要聽分手歌
係因為心入面有個「二五仔」

常言道，患難見真情，在人生谷底之中還願意陪伴的那誰，才是真正的朋友，值得我們「飲勝」。

東坡、張夢得因事共同被貶黃州，共渡患難。大家閒日都無事可做，常會彼此夥同解悶。張夢得住在承天寺，東坡有一次和他夜遊承天寺，寫下一篇的傳誦千古的散文。

人生有個真正朋友的確好極：東坡與張夢得之遊——讀東坡〈記承天寺夜遊〉、水調歌頭(黃州快哉亭贈張偓佺)

今個周末出後記
再講講未來發展方向

推一下

會唔會寫後記

一定會
最近去咗旅行，搞到未有時間寫住

g持
去旅行有無咩新靈感寫文

頂住先

什麼叫做婉約、豪放？等東坡和一群壯男唱給你聽！——並讀溫庭筠菩薩蠻(小山重疊金明滅)、東坡江城子(密州出獵)

出未
最好戈巴寫埋遊記啦

有機會嘅
手頭都好多計劃寫緊

會唔會講解下李清照係點死嘅？

今個禮拜出唔出到後記
樓上呀清話講下李清照晚年同點過身都好喎

今個星期必出

我後記會提提……
雖然記載唔多，但晚景都應似淒涼

得探長啟發，借咗本宋詞一百首睇下

借咗邊本

每一首有個簡介咁

巴打睇完講吓寫成點
等我可以偷吓師

等我開始睇可以分享下
都係蜻蜓點水式嘅簡介，勝在夠多，每個詞講幾首，當然無你分析得咁深入

睇緊另一本胡燕青講新詩賞析、創作嘅書，提到東坡詩“淡妝濃抹總相宜”嘅創作過程有特別見解，有時間分享一下比你評論一下

何來Happy Ending？人生是永遠的動態歷程
——李清照講後記

夫人幼有淑質。故趙建康明誠之配李氏，以文辭名家，欲以其學傳夫人。時夫人始十餘歲，謝不可，曰：「才藻非女子事也。」
——陸游《夫人孫氏墓志銘》

巴打問：李清照最後係點死架？
乍看之下，一時間我唔太想回答，因為唔會令人開心
然後我開始諗，係我講過嘅咁多文人之中
到底有邊個係真正有所謂嘅Happy Ending呢？

竹林七賢大多都冇好嘅下場
如嵇康、如阮籍、如劉伶，不容於世，生於非命
辛棄疾至死不得志，懷住一股悲憤病逝
李商隱為情所困，因愛痴狂
即使係蘇東坡嘅豁達，仍然記住夜雨對床
就算係陶淵明嘅隱逸，都係看不破生死大難

李清照，一位活於古代，唔「安份守己」嘅女性
相公冷落，慘成寡婦，再嫁離異，政治壓迫，受人非議
似乎注定比起上面咁多位男性更加悲慘
李清照嘅才華，嘅抱負，嘅勇氣，難能可貴
可惜嘅係，係中國古代完全不受重視

晚年之時，李清照已經係大隱隱於市
專心做自己嘅事，唔太問世事，反正都無能為力
不過有唔少因為李清照嘅文名、才華拜訪佢
其中有一對夫婦嘅女兒，好似好聰明咁
李清照唔想畢生之學失傳，想將真傳傾囊相授

夫人幼有淑質。故趙建康明誠之配李氏，以文辭名家，欲以其學傳夫人。時夫人始十餘歲，謝不可，曰：「才藻非女子事也。」

呢位女仔大過咗，結婚再過世之後
南朝文人陸游仲為佢寫墓誌銘，記低咗呢件事
佢即使只係得十幾歲，但生於男尊女卑嘅古代：
「呢位婆婆，女子無才便是德囉，唔該啦，我唔想學呢種嘢囉！」
呢種就係李清照一直以來受到文化壓抑嘅象徵
之後冇幾年，李清照逝世

文學並唔一定「導人向善」，亦難以改變世界
一位又一位嘅文學家，即使成就再高
原來都無所謂嘅Happy Ending，咁樣我地閱讀嘅意義喺邊呢？
如果我地願意接受虛假、靜態、片面嘅人生
就好似童話故事入面，會有個凝結於一刻嘅完滿結局

好嘅文學會誠實而殘酷咁告訴你：
人生本來就無永遠嘅Happy Ending，每刻都變化
我地面對生命唔同嘅階段，都必定有唔同嘅難題要面對
唯有坦誠直視呢種事實，我地先可能透過理解進而取得智慧
種種文學家之典範，都係自己不斷變化嘅生命之中
面對難題，作出回答，正同我地嘅人生一樣

亦係如此，我地先會容許、看見生命有更多嘅可能
李清照唔止係古代嘅「情人典範」，唔止係傷春悲秋嘅兒女私情
陶淵明、蘇東坡除咗豁達，也有許多無法解決困境
辛棄疾、李商隱亦有超脫，竹林七賢自具風流之美
因為看見，因為了解，呢份生命經驗將會陪伴你
於變幻才是永恆，充滿變數嘅一生
讓自己從單一解放，更加坦誠與寬容，更具智慧

2018年，轉移重心，去搞Medium
有各式各樣嘅文章，天文學、文學、評論咁
都可以因應興趣入去我地嘅Medium睇：

最好Like埋我地個Page啦，支持吓講者：

好多詞牌名有唔同詞人嘅作品，甚至同一詞人嘅不同作品，好易搞亂

巴打講得無錯
所以我地現代人講詞作
通常會講「詞題」
如果無題目，會變成用詞作第一句作記認
你見我平時講詞嘅題目都係咁

pish

幾時出下個post

睇探長寫蘇軾水龍吟所描寫嘅「楊花」根本唔係楊花而係柳絮（即呼應首句「似花還似非花」？如果唔係花點解又用花黎比較？），我睇其他詞作都有呢個情況，覺得有趣，係咪古代嘅普遍情況？

點解唔直接講楊柳、柳絲，而叫楊花？係咪形態相似？當提到「楊花」，幾時真係講楊花？幾時係講柳絲？？好奇怪、好混淆

張巴打呢個真係好問題，值得討論、深思。

最早出現嘅記錄係《詩經》：

昔我往矣，楊柳依依，今我來思，雨雪霏霏。

楊柳既能作依依搖曳，一定係指垂柳，唔係真係楊樹。柳樹、楊樹係兩種植物。

後世沿用呢種用法，楊柳即係柳樹，咁楊花就等於柳絮，真係好普遍嘅現象，習以為常。相對黎講，寫楊樹、楊絮真係少好多，而且通常會叫白楊。

真正值得討論係：點解會咁用？我估計有兩個原因，一，柳絮本身比較輕，飄得遠，睇落似花，較好睇。二，楊花嘅用法可能係傳統、圈子嘅因襲，好似呢到講「巴打」代brother，比較親切。三，古有折柳送別傳統，柳樹多近水，遊山玩水，坐吓船仔，受到文人騷客歡迎，有更多發揮空間。

混淆好正常，因為語境唔一樣，科學分類用詞、文學意象用詞，本來並唔對等，係古代更加明顯。

東坡寫：「曉來雨過，遺蹤何在？一池萍碎。」楊花（柳絮）點會化為一池浮萍？唔係客觀事實，但靚，係文學嘅好用詞，唔一定係精準，語境不同之故。

預告：
下個主題會講諸子
而且應該係大家最想聽嘅
原本想同時寫兩個詩人嘅post
可惜心力不足，有機會再搞

另外想先寫一兩篇香港文藝嘅評論
出係Medium ，歡迎大家留意
係呢邊寫咗一年幾，都想試吓轉移重心
同埋完埋梵高，費事真係爛尾

所以預計最快都要十月先出下個post
希望大家多多支持、留意德尼思化
FB、medium 都需要大家
得其神而忘其形，係邊到都可以交流、分享

梵高

聽過一首歌叫聲聲慢先知道有呢首宋詞

打打打

中學課本都有？